id,question,options,correct,category,difficulty,question_type,state,page_number,is_image_question,image_paths,image_mapping
1,"In Deutschland dürfen Menschen offen etwas gegen die Regierung sagen, weil …","[""hier Religionsfreiheit gilt."", ""die Menschen Steuern zahlen."", ""die Menschen das Wahlrecht haben."", ""hier Meinungsfreiheit gilt.""]",hier Meinungsfreiheit gilt.,Grundrechte,easy,general,,1,False,[],
2,"In Deutschland können Eltern bis zum 14. Lebensjahr ihres Kindes entscheiden, ob es in der Schule am …","[""Geschichtsunterricht teilnimmt."", ""Religionsunterricht teilnimmt."", ""Politikunterricht teilnimmt."", ""Sprachunterricht teilnimmt.""]",Religionsunterricht teilnimmt.,Grundrechte,medium,general,,1,False,[],
3,Deutschland ist ein Rechtsstaat. Was ist damit gemeint?,"[""Alle Einwohnerinnen/Einwohner und der Staat m\u00fcssen sich an die Gesetze halten."", ""Der Staat muss sich nicht an die Gesetze halten."", ""Nur Deutsche m\u00fcssen die Gesetze befolgen."", ""Die Gerichte machen die Gesetze.""]",Alle Einwohnerinnen/Einwohner und der Staat müssen sich an die Gesetze halten.,Rechtssystem,easy,general,,1,False,[],
4,Welches Recht gehört zu den Grundrechten in Deutschland?,"[""Waffenbesitz"", ""Faustrecht"", ""Meinungsfreiheit"", ""Selbstjustiz""]",Meinungsfreiheit,Grundrechte,easy,general,,2,False,[],
5,Wahlen in Deutschland sind frei. Was bedeutet das?,"[""Man darf Geld annehmen, wenn man daf\u00fcr eine bestimmte Kandidatin/einen bestimmten Kandidaten w\u00e4hlt."", ""Nur Personen, die noch nie im Gef\u00e4ngnis waren, d\u00fcrfen w\u00e4hlen."", ""Die W\u00e4hlerin/der W\u00e4hler darf bei der Wahl weder beeinflusst noch zu einer bestimmten Stimmabgabe gezwungen werden und keine Nachteile durch die Wahl haben."", ""Alle wahlberechtigten Personen m\u00fcssen w\u00e4hlen.""]",Die Wählerin/der Wähler darf bei der Wahl weder beeinflusst noch zu einer bestimmten Stimmabgabe gezwungen werden und keine Nachteile durch die Wahl haben.,Demokratie und Wahlen,medium,general,,2,False,[],
6,Wie heißt die deutsche Verfassung?,"[""Volksgesetz"", ""Bundesgesetz"", ""Deutsches Gesetz"", ""Grundgesetz""]",Grundgesetz,Grundrechte,easy,general,,2,False,[],
7,"Welches Recht gehört zu den Grundrechten, die nach der deutschen Verfassung garantiert werden? Das Recht auf …","[""Glaubens- und Gewissensfreiheit"", ""Unterhaltung"", ""Arbeit"", ""Wohnung""]",Glaubens- und Gewissensfreiheit,Grundrechte,easy,general,,3,False,[],
8,Was steht nicht im Grundgesetz von Deutschland?,"[""Die W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar."", ""Alle sollen gleich viel Geld haben."", ""Jeder Mensch darf seine Meinung sagen."", ""Alle sind vor dem Gesetz gleich.""]",Alle sollen gleich viel Geld haben.,Grundrechte,medium,general,,3,False,[],
9,Welches Grundrecht gilt in Deutschland nur für Ausländerinnen/Ausländer? Das Grundrecht auf …,"[""Schutz der Familie"", ""Menschenw\u00fcrde"", ""Asyl"", ""Meinungsfreiheit""]",Asyl,Grundrechte,medium,general,,3,False,[],
10,Was ist mit dem deutschen Grundgesetz vereinbar?,"[""die Pr\u00fcgelstrafe"", ""die Folter"", ""die Todesstrafe"", ""die Geldstrafe""]",die Geldstrafe,Rechtssystem,medium,general,,4,False,[],
11,Wie wird die Verfassung der Bundesrepublik Deutschland genannt?,"[""Grundgesetz"", ""Bundesverfassung"", ""Gesetzbuch"", ""Verfassungsvertrag""]",Grundgesetz,Grundrechte,easy,general,,4,False,[],
12,Eine Partei im Deutschen Bundestag will die Pressefreiheit abschaffen. Ist das möglich?,"[""Ja, wenn mehr als die H\u00e4lfte der Abgeordneten im Bundestag daf\u00fcr sind."", ""Ja, aber dazu m\u00fcssen zwei Drittel der Abgeordneten im Bundestag daf\u00fcr sein."", ""Nein, denn die Pressefreiheit ist ein Grundrecht. Sie kann nicht abgeschafft werden."", ""Nein, denn nur der Bundesrat kann die Pressefreiheit abschaffen.""]","Nein, denn die Pressefreiheit ist ein Grundrecht. Sie kann nicht abgeschafft werden.",Grundrechte,hard,general,,4,False,[],
13,"Im Parlament steht der Begriff ""Opposition"" für …","[""die regierenden Parteien."", ""die Fraktion mit den meisten Abgeordneten."", ""alle Parteien, die bei der letzten Wahl die 5%-H\u00fcrde erreichen konnten."", ""alle Abgeordneten, die nicht zu der Regierungspartei/den Regierungsparteien geh\u00f6ren.""]","alle Abgeordneten, die nicht zu der Regierungspartei/den Regierungsparteien gehören.",Demokratie und Wahlen,medium,general,,5,False,[],
14,"Meinungsfreiheit in Deutschland heißt, dass ich …","[""Passanten auf der Stra\u00dfe beschimpfen darf."", ""meine Meinung im Internet \u00e4u\u00dfern kann."", ""Nazi-, Hamas- oder Islamischer Staat-Symbole \u00f6ffentlich tragen darf."", ""meine Meinung nur dann \u00e4u\u00dfern darf, solange ich der Regierung nicht widerspreche.""]",meine Meinung im Internet äußern kann.,Grundrechte,easy,general,,5,False,[],
15,Was verbietet das deutsche Grundgesetz?,"[""Milit\u00e4rdienst"", ""Zwangsarbeit"", ""freie Berufswahl"", ""Arbeit im Ausland""]",Zwangsarbeit,Grundrechte,medium,general,,5,False,[],
16,Wann ist die Meinungsfreiheit in Deutschland eingeschränkt?,"[""bei der \u00f6ffentlichen Verbreitung falscher Behauptungen \u00fcber einzelne Personen"", ""bei Meinungs\u00e4u\u00dferungen \u00fcber die Bundesregierung"", ""bei Diskussionen \u00fcber Religionen"", ""bei Kritik am Staat""]",bei der öffentlichen Verbreitung falscher Behauptungen über einzelne Personen,Grundrechte,medium,general,,6,False,[],
17,Die deutschen Gesetze verbieten …,"[""Meinungsfreiheit der Einwohnerinnen und Einwohner."", ""Petitionen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger."", ""Versammlungsfreiheit der Einwohnerinnen und Einwohner."", ""Ungleichbehandlung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger durch den Staat.""]",Ungleichbehandlung der Bürgerinnen und Bürger durch den Staat.,Grundrechte,medium,general,,6,False,[],
18,Welches Grundrecht ist in Artikel 1 des Grundgesetzes der Bundesrepublik Deutschland garantiert?,"[""die Unantastbarkeit der Menschenw\u00fcrde"", ""das Recht auf Leben"", ""Religionsfreiheit"", ""Meinungsfreiheit""]",die Unantastbarkeit der Menschenwürde,Grundrechte,easy,general,,6,False,[],
19,"Was versteht man unter dem Recht der ""Freizügigkeit"" in Deutschland?","[""Man darf sich seinen Wohnort selbst aussuchen."", ""Man kann seinen Beruf wechseln."", ""Man darf sich f\u00fcr eine andere Religion entscheiden."", ""Man darf sich in der \u00d6ffentlichkeit nur leicht bekleidet bewegen.""]",Man darf sich seinen Wohnort selbst aussuchen.,Grundrechte,easy,general,,7,False,[],
20,"Eine Partei in Deutschland verfolgt das Ziel, eine Diktatur zu errichten. Sie ist dann …","[""tolerant."", ""rechtsstaatlich orientiert."", ""gesetzestreu."", ""verfassungswidrig.""]",verfassungswidrig.,Demokratie und Wahlen,easy,general,,7,False,[],
21,Welches ist das Wappen der Bundesrepublik Deutschland?,"[""Bild 1"", ""Bild 2"", ""Bild 3"", ""Bild 4""]",Bild 1,Allgemein,easy,general,,7,True,"[""images/page_9_img_2.png"", ""images/page_9_img_3.png"", ""images/page_9_img_4.png"", ""images/page_9_img_5.jpeg""]",option_images
22,Was für eine Staatsform hat Deutschland?,"[""Monarchie"", ""Diktatur"", ""Republik"", ""F\u00fcrstentum""]",Republik,Demokratie und Wahlen,easy,general,,8,False,[],
23,In Deutschland sind die meisten Erwerbstätigen …,"[""in kleinen Familienunternehmen besch\u00e4ftigt."", ""ehrenamtlich f\u00fcr ein Bundesland t\u00e4tig."", ""selbstst\u00e4ndig mit einer eigenen Firma t\u00e4tig."", ""bei einer Firma oder Beh\u00f6rde besch\u00e4ftigt.""]",bei einer Firma oder Behörde beschäftigt.,Kultur und Gesellschaft,easy,general,,8,False,[],
24,Wie viele Bundesländer hat die Bundesrepublik Deutschland?,"[""14"", ""15"", ""16"", ""17""]",16,Föderalismus,easy,general,,8,False,[],
25,Was ist kein Bundesland der Bundesrepublik Deutschland?,"[""Elsass-Lothringen"", ""Nordrhein-Westfalen"", ""Mecklenburg-Vorpommern"", ""Sachsen-Anhalt""]",Elsass-Lothringen,Föderalismus,easy,general,,9,False,[],
26,Deutschland ist …,"[""eine kommunistische Republik."", ""ein demokratischer und sozialer Bundesstaat."", ""eine kapitalistische und soziale Monarchie."", ""ein sozialer und sozialistischer Bundesstaat.""]",ein demokratischer und sozialer Bundesstaat.,Grundrechte,easy,general,,9,False,[],
27,Deutschland ist …,"[""ein sozialistischer Staat."", ""ein Bundesstaat."", ""eine Diktatur."", ""eine Monarchie.""]",ein Bundesstaat.,Föderalismus,easy,general,,9,False,[],
28,Wer wählt in Deutschland die Abgeordneten zum Bundestag?,"[""das Milit\u00e4r"", ""die Wirtschaft"", ""das wahlberechtigte Volk"", ""die Verwaltung""]",das wahlberechtigte Volk,Demokratie und Wahlen,easy,general,,10,False,[],
29,Welches Tier ist das Wappentier der Bundesrepublik Deutschland?,"[""L\u00f6we"", ""Adler"", ""B\u00e4r"", ""Pferd""]",Adler,Allgemein,easy,general,,10,True,[],
30,Was ist kein Merkmal unserer Demokratie?,"[""regelm\u00e4\u00dfige Wahlen"", ""Pressezensur"", ""Meinungsfreiheit"", ""verschiedene Parteien""]",Pressezensur,Demokratie und Wahlen,medium,general,,10,False,[],
31,Die Zusammenarbeit von Parteien zur Bildung einer Regierung nennt man in Deutschland …,"[""Einheit."", ""Koalition."", ""Ministerium."", ""Fraktion.""]",Koalition.,Demokratie und Wahlen,easy,general,,11,False,[],
32,Was ist keine staatliche Gewalt in Deutschland?,"[""Gesetzgebung"", ""Regierung"", ""Presse"", ""Rechtsprechung""]",Presse,Rechtssystem,medium,general,,11,False,[],
33,Welche Aussage ist richtig? In Deutschland …,"[""sind Staat und Religionsgemeinschaften voneinander getrennt."", ""bilden die Religionsgemeinschaften den Staat."", ""ist der Staat abh\u00e4ngig von den Religionsgemeinschaften."", ""bilden Staat und Religionsgemeinschaften eine Einheit.""]",sind Staat und Religionsgemeinschaften voneinander getrennt.,Grundrechte,medium,general,,11,False,[],
34,Was ist Deutschland nicht?,"[""eine Demokratie"", ""ein Rechtsstaat"", ""eine Monarchie"", ""ein Sozialstaat""]",eine Monarchie,Grundrechte,easy,general,,12,False,[],
35,Womit finanziert der deutsche Staat die Sozialversicherung?,"[""Kirchensteuer"", ""Sozialabgaben"", ""Spendengeldern"", ""Vereinsbeitr\u00e4gen""]",Sozialabgaben,Kultur und Gesellschaft,medium,general,,12,False,[],
36,Welche Maßnahme schafft in Deutschland soziale Sicherheit?,"[""die Krankenversicherung"", ""die Autoversicherung"", ""die Geb\u00e4udeversicherung"", ""die Haftpflichtversicherung""]",die Krankenversicherung,Kultur und Gesellschaft,easy,general,,12,False,[],
37,Wie werden die Regierungschefinnen/Regierungschefs der meisten Bundesländer in Deutschland genannt?,"[""Erste Ministerin/Erster Minister"", ""Premierministerin/Premierminister"", ""Senatorin/Senator"", ""Ministerpr\u00e4sidentin/Ministerpr\u00e4sident""]",Ministerpräsidentin/Ministerpräsident,Föderalismus,medium,general,,13,False,[],
38,Die Bundesrepublik Deutschland ist ein demokratischer und sozialer …,"[""Staatenverbund."", ""Bundesstaat."", ""Staatenbund."", ""Zentralstaat.""]",Bundesstaat.,Grundrechte,easy,general,,13,False,[],
39,Was hat jedes deutsche Bundesland?,"[""eine eigene Au\u00dfenministerin/einen eigenen Au\u00dfenminister"", ""eine eigene W\u00e4hrung"", ""eine eigene Armee"", ""eine eigene Regierung""]",eine eigene Regierung,Föderalismus,easy,general,,13,False,[],
40,Mit welchen Worten beginnt die deutsche Nationalhymne?,"[""V\u00f6lker, h\u00f6rt die Signale \u2026"", ""Einigkeit und Recht und Freiheit \u2026"", ""Freude sch\u00f6ner G\u00f6tterfunken \u2026"", ""Deutschland einig Vaterland \u2026""]",Einigkeit und Recht und Freiheit …,Kultur und Gesellschaft,easy,general,,14,False,[],
41,Warum gibt es in einer Demokratie mehr als eine Partei?,"[""weil dadurch die unterschiedlichen Meinungen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vertreten werden"", ""damit Bestechung in der Politik begrenzt wird"", ""um politische Demonstrationen zu verhindern"", ""um wirtschaftlichen Wettbewerb anzuregen""]",weil dadurch die unterschiedlichen Meinungen der Bürgerinnen und Bürger vertreten werden,Demokratie und Wahlen,easy,general,,14,False,[],
42,Wer beschließt in Deutschland ein neues Gesetz?,"[""die Regierung"", ""das Parlament"", ""die Gerichte"", ""die Polizei""]",das Parlament,Rechtssystem,easy,general,,14,False,[],
43,Wann kann in Deutschland eine Partei verboten werden?,"[""wenn ihr Wahlkampf zu teuer ist"", ""wenn sie gegen die Verfassung k\u00e4mpft"", ""wenn sie Kritik am Staatsoberhaupt \u00e4u\u00dfert"", ""wenn ihr Programm eine neue Richtung vorschl\u00e4gt""]",wenn sie gegen die Verfassung kämpft,Rechtssystem,medium,general,,15,False,[],
44,Wen kann man als Bürgerin/Bürger in Deutschland nicht direkt wählen?,"[""Abgeordnete des EU-Parlaments"", ""Die Bundespr\u00e4sidentin/den Bundespr\u00e4sidenten"", ""Landtagsabgeordnete"", ""Bundestagsabgeordnete""]",Die Bundespräsidentin/den Bundespräsidenten,Demokratie und Wahlen,medium,general,,15,False,[],
45,Zu welcher Versicherung gehört die Pflegeversicherung?,"[""Sozialversicherung"", ""Unfallversicherung"", ""Hausratsversicherung"", ""Haftpflicht- und Feuerversicherung""]",Sozialversicherung,Kultur und Gesellschaft,easy,general,,15,False,[],
46,Der deutsche Staat hat viele Aufgaben. Welche Aufgabe gehört dazu?,"[""Er baut Stra\u00dfen und Schulen."", ""Er verkauft Lebensmittel und Kleidung."", ""Er versorgt alle Einwohnerinnen und Einwohner kostenlos mit Zeitungen."", ""Er produziert Autos und Busse.""]",Er baut Straßen und Schulen.,Allgemein,easy,general,,16,False,[],
47,Der deutsche Staat hat viele Aufgaben. Welche Aufgabe gehört nicht dazu?,"[""Er bezahlt f\u00fcr alle Staatsangeh\u00f6rigen Urlaubsreisen."", ""Er zahlt Kindergeld."", ""Er unterst\u00fctzt Museen."", ""Er f\u00f6rdert Sportlerinnen und Sportler.""]",Er bezahlt für alle Staatsangehörigen Urlaubsreisen.,Allgemein,easy,general,,16,False,[],
48,Welches Organ gehört nicht zu den Verfassungsorganen Deutschlands?,"[""der Bundesrat"", ""die Bundespr\u00e4sidentin/der Bundespr\u00e4sident"", ""die B\u00fcrgerversammlung"", ""die Regierung""]",die Bürgerversammlung,Grundrechte,medium,general,,16,False,[],
49,Wer bestimmt in Deutschland die Schulpolitik?,"[""die Lehrer und Lehrerinnen"", ""die Bundesl\u00e4nder"", ""das Familienministerium"", ""die Universit\u00e4ten""]",die Bundesländer,Föderalismus,easy,general,,17,False,[],
50,Die Wirtschaftsform in Deutschland nennt man …,"[""freie Zentralwirtschaft."", ""soziale Marktwirtschaft."", ""gelenkte Zentralwirtschaft."", ""Planwirtschaft.""]",soziale Marktwirtschaft.,Kultur und Gesellschaft,easy,general,,17,False,[],
51,"Zu einem demokratischen Rechtsstaat gehört es nicht, dass …","[""Menschen sich kritisch \u00fcber die Regierung \u00e4u\u00dfern k\u00f6nnen."", ""B\u00fcrger friedlich demonstrieren gehen d\u00fcrfen."", ""Menschen von einer Privatpolizei ohne Grund verhaftet werden."", ""jemand ein Verbrechen begeht und deshalb verhaftet wird.""]",Menschen von einer Privatpolizei ohne Grund verhaftet werden.,Rechtssystem,medium,general,,17,False,[],
52,"Was bedeutet ""Volkssouveränität""? Alle Staatsgewalt geht vom ...","[""Volke aus."", ""Bundestag aus."", ""preu\u00dfischen K\u00f6nig aus."", ""Bundesverfassungsgericht aus.""]",Volke aus.,Grundrechte,medium,general,,18,False,[],
53,"Was bedeutet ""Rechtsstaat"" in Deutschland?","[""Der Staat hat Recht."", ""Es gibt nur rechte Parteien."", ""Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger entscheiden \u00fcber Gesetze."", ""Der Staat muss die Gesetze einhalten.""]",Der Staat muss die Gesetze einhalten.,Rechtssystem,easy,general,,18,False,[],
54,Was ist keine staatliche Gewalt in Deutschland?,"[""Legislative"", ""Judikative"", ""Exekutive"", ""Direktive""]",Direktive,Rechtssystem,medium,general,,18,False,[],
55,Was zeigt dieses Bild?,"[""den Bundestagssitz in Berlin"", ""das Bundesverfassungsgericht in Karlsruhe"", ""das Bundesratsgeb\u00e4ude in Berlin"", ""das Bundeskanzleramt in Berlin""]",den Bundestagssitz in Berlin,Demokratie und Wahlen,easy,general,,19,False,"[""images/55.png""]",single
56,Welches Amt gehört in Deutschland zur Gemeindeverwaltung?,"[""Pfarramt"", ""Ordnungsamt"", ""Finanzamt"", ""Ausw\u00e4rtiges Amt""]",Ordnungsamt,Föderalismus,medium,general,,19,False,[],
57,Wer wird meistens zur Präsidentin/zum Präsidenten des Deutschen Bundestages gewählt?,"[""die/der \u00e4lteste Abgeordnete im Parlament"", ""die Ministerpr\u00e4sidentin/der Ministerpr\u00e4sident des gr\u00f6\u00dften Bundeslandes"", ""eine ehemalige Bundeskanzlerin/ein ehemaliger Bundeskanzler"", ""eine Abgeordnete/ein Abgeordneter der st\u00e4rksten Fraktion""]",eine Abgeordnete/ein Abgeordneter der stärksten Fraktion,Demokratie und Wahlen,medium,general,,19,False,[],
58,Wer ernennt in Deutschland die Ministerinnen/die Minister der Bundesregierung?,"[""die Pr\u00e4sidentin/der Pr\u00e4sident des Bundesverfassungsgerichtes"", ""die Bundespr\u00e4sidentin/der Bundespr\u00e4sident"", ""die Bundesratspr\u00e4sidentin/der Bundesratspr\u00e4sident"", ""die Bundestagspr\u00e4sidentin/der Bundestagspr\u00e4sident""]",die Bundespräsidentin/der Bundespräsident,Demokratie und Wahlen,medium,general,,20,False,[],
59,Vor wie vielen Jahren gab es erstmals eine jüdische Gemeinde auf dem Gebiet des heutigen Deutschlands?,"[""vor etwa 300 Jahren"", ""vor etwa 700 Jahren"", ""vor etwa 1150 Jahren"", ""vor etwa 1700 Jahren""]",vor etwa 1700 Jahren,Geschichte,hard,general,,20,False,[],
60,In Deutschland gehören der Bundestag und der Bundesrat zur …,"[""Exekutive."", ""Legislative."", ""Direktive."", ""Judikative.""]",Legislative.,Demokratie und Wahlen,easy,general,,20,False,[],
61,"Was bedeutet ""Volkssouveränität""?","[""Die K\u00f6nigin/der K\u00f6nig herrscht \u00fcber das Volk."", ""Das Bundesverfassungsgericht steht \u00fcber der Verfassung."", ""Die Interessenverb\u00e4nde \u00fcben die Souver\u00e4nit\u00e4t zusammen mit der Regierung aus."", ""Die Staatsgewalt geht vom Volke aus.""]",Die Staatsgewalt geht vom Volke aus.,Grundrechte,medium,general,,21,False,[],
62,"Wenn das Parlament eines deutschen Bundeslandes gewählt wird, nennt man das …","[""Kommunalwahl"", ""Landtagswahl"", ""Europawahl"", ""Bundestagswahl""]",Landtagswahl,Demokratie und Wahlen,easy,general,,21,False,[],
63,Was gehört in Deutschland nicht zur Exekutive?,"[""die Polizei"", ""die Gerichte"", ""das Finanzamt"", ""die Ministerien""]",die Gerichte,Rechtssystem,medium,general,,21,False,[],
64,Die Bundesrepublik Deutschland ist heute gegliedert in …,"[""vier Besatzungszonen."", ""einen Oststaat und einen Weststaat."", ""16 Kantone."", ""Bund, L\u00e4nder und Kommunen.""]","Bund, Länder und Kommunen.",Föderalismus,easy,general,,22,False,[],
65,"Es gehört nicht zu den Aufgaben des Deutschen Bundestages, …","[""Gesetze zu entwerfen."", ""die Bundesregierung zu kontrollieren."", ""die Bundeskanzlerin/den Bundeskanzler zu w\u00e4hlen."", ""das Bundeskabinett zu bilden.""]",das Bundeskabinett zu bilden.,Demokratie und Wahlen,medium,general,,22,False,[],
66,Welche Städte haben die größten jüdischen Gemeinden in Deutschland?,"[""Berlin und M\u00fcnchen"", ""Hamburg und Essen"", ""N\u00fcrnberg und Stuttgart"", ""Worms und Speyer""]",Berlin und München,Kultur und Gesellschaft,hard,general,,22,False,[],
67,Was ist in Deutschland vor allem eine Aufgabe der Bundesländer?,"[""Verteidigungspolitik"", ""Au\u00dfenpolitik"", ""Wirtschaftspolitik"", ""Schulpolitik""]",Schulpolitik,Föderalismus,easy,general,,23,False,[],
68,Warum kontrolliert der Staat in Deutschland das Schulwesen?,"[""weil es in Deutschland nur staatliche Schulen gibt"", ""weil alle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler einen Schulabschluss haben m\u00fcssen"", ""weil es in den Bundesl\u00e4ndern verschiedene Schulen gibt"", ""weil es nach dem Grundgesetz seine Aufgabe ist""]",weil es nach dem Grundgesetz seine Aufgabe ist,Grundrechte,medium,general,,23,False,[],
69,Die Bundesrepublik Deutschland hat einen dreistufigen Verwaltungsaufbau. Wie heißt die unterste politische Stufe?,"[""Stadtr\u00e4te"", ""Landr\u00e4te"", ""Gemeinden"", ""Bezirks\u00e4mter""]",Gemeinden,Föderalismus,easy,general,,23,False,[],
70,Der deutsche Bundespräsident Gustav Heinemann gibt Helmut Schmidt 1974 die Ernennungsurkunde zum deutschen Bundeskanzler. Was gehört zu den Aufgaben der deutschen Bundespräsidentin/des deutschen Bundespräsidenten?,"[""Sie/Er f\u00fchrt die Regierungsgesch\u00e4fte."", ""Sie/Er kontrolliert die Regierungspartei."", ""Sie/Er w\u00e4hlt die Ministerinnen/Minister aus."", ""Sie/Er schl\u00e4gt die Kanzlerin/den Kanzler zur Wahl vor.""]",Sie/Er schlägt die Kanzlerin/den Kanzler zur Wahl vor.,Demokratie und Wahlen,medium,general,,24,False,"[""images/70.png""]",single
71,Wo hält sich die deutsche Bundeskanzlerin/der deutsche Bundeskanzler am häufigsten auf? Am häufigsten ist sie/er …,"[""in Bonn, weil sich dort das Bundeskanzleramt und der Bundestag befinden."", ""auf Schloss Meseberg, dem G\u00e4stehaus der Bundesregierung, um Staatsg\u00e4ste zu empfangen."", ""auf Schloss Bellevue, dem Amtssitz der Bundespr\u00e4sidentin/des Bundespr\u00e4sidenten, um Staatsg\u00e4ste zu empfangen."", ""in Berlin, weil sich dort das Bundeskanzleramt und der Bundestag befinden.""]","in Berlin, weil sich dort das Bundeskanzleramt und der Bundestag befinden.",Geografie,easy,general,,24,False,[],
72,Wie heißt die jetzige Bundeskanzlerin/der jetzige Bundeskanzler von Deutschland?,"[""Gerhard Schr\u00f6der"", ""Angela Merkel"", ""Ursula von der Leyen"", ""Friedrich Merz""]",Angela Merkel,Demokratie und Wahlen,easy,general,,24,False,[],
73,Die beiden größten Fraktionen im Deutschen Bundestag heißen zurzeit …,"[""CDU/CSU und AfD."", ""Die Linke und B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen."", ""B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen und SPD."", ""Die Linke und CDU/CSU.""]",Bündnis 90/Die Grünen und SPD.,Demokratie und Wahlen,hard,general,,25,False,[],
74,Wie heißt das Parlament für ganz Deutschland?,"[""Bundesversammlung"", ""Volkskammer"", ""Bundestag"", ""Bundesgerichtshof""]",Bundestag,Demokratie und Wahlen,easy,general,,25,False,[],
75,Wie heißt Deutschlands heutiges Staatsoberhaupt?,"[""Frank-Walter Steinmeier"", ""B\u00e4rbel Bas"", ""Bodo Ramelow"", ""Joachim Gauck""]",Frank-Walter Steinmeier,Demokratie und Wahlen,easy,general,,25,False,[],
76,Was bedeutet die Abkürzung CDU in Deutschland?,"[""Christliche Deutsche Union"", ""Club Deutscher Unternehmer"", ""Christlicher Deutscher Umweltschutz"", ""Christlich Demokratische Union""]",Christlich Demokratische Union,Demokratie und Wahlen,easy,general,,26,False,[],
77,Was ist die Bundeswehr?,"[""die deutsche Polizei"", ""ein deutscher Hafen"", ""eine deutsche B\u00fcrgerinitiative"", ""die deutsche Armee""]",die deutsche Armee,Allgemein,easy,general,,26,False,[],
78,Was bedeutet die Abkürzung SPD?,"[""Sozialistische Partei Deutschlands"", ""Sozialpolitische Partei Deutschlands"", ""Sozialdemokratische Partei Deutschlands"", ""Sozialgerechte Partei Deutschlands""]",Sozialdemokratische Partei Deutschlands,Demokratie und Wahlen,easy,general,,26,False,[],
79,Was bedeutet die Abkürzung FDP in Deutschland?,"[""Friedliche Demonstrative Partei"", ""Freie Deutschland Partei"", ""F\u00fchrende Demokratische Partei"", ""Freie Demokratische Partei""]",Freie Demokratische Partei,Demokratie und Wahlen,easy,general,,27,False,[],
80,Welches Gericht in Deutschland ist zuständig für die Auslegung des Grundgesetzes?,"[""Oberlandesgericht"", ""Amtsgericht"", ""Bundesverfassungsgericht"", ""Verwaltungsgericht""]",Bundesverfassungsgericht,Rechtssystem,medium,general,,27,False,[],
81,Wer wählt die Bundeskanzlerin/den Bundeskanzler in Deutschland?,"[""der Bundesrat"", ""die Bundesversammlung"", ""das Volk"", ""der Bundestag""]",der Bundestag,Demokratie und Wahlen,easy,general,,27,False,[],
82,Wer leitet das deutsche Bundeskabinett?,"[""die Bundestagspr\u00e4sidentin/der Bundestagspr\u00e4sident"", ""die Bundespr\u00e4sidentin/der Bundespr\u00e4sident"", ""die Bundesratspr\u00e4sidentin/der Bundesratspr\u00e4sident"", ""die Bundeskanzlerin/der Bundeskanzler""]",die Bundeskanzlerin/der Bundeskanzler,Demokratie und Wahlen,easy,general,,28,False,[],
83,Wer wählt die deutsche Bundeskanzlerin/den deutschen Bundeskanzler?,"[""das Volk"", ""die Bundesversammlung"", ""der Bundestag"", ""die Bundesregierung""]",der Bundestag,Demokratie und Wahlen,easy,general,,28,False,[],
84,Welche Hauptaufgabe hat die deutsche Bundespräsidentin/der deutsche Bundespräsident? Sie/Er …,"[""regiert das Land."", ""entwirft die Gesetze."", ""repr\u00e4sentiert das Land."", ""\u00fcberwacht die Einhaltung der Gesetze.""]",repräsentiert das Land.,Demokratie und Wahlen,easy,general,,28,False,[],
85,Wer bildet den deutschen Bundesrat?,"[""die Abgeordneten des Bundestages"", ""die Ministerinnen und Minister der Bundesregierung"", ""die Regierungsvertreter der Bundesl\u00e4nder"", ""die Parteimitglieder""]",die Regierungsvertreter der Bundesländer,Föderalismus,medium,general,,29,False,[],
86,Wer wählt in Deutschland die Bundespräsidentin/den Bundespräsidenten?,"[""die Bundesversammlung"", ""der Bundesrat"", ""das Bundesparlament"", ""das Bundesverfassungsgericht""]",die Bundesversammlung,Demokratie und Wahlen,medium,general,,29,False,[],
87,Wer ist das Staatsoberhaupt der Bundesrepublik Deutschland?,"[""die Bundeskanzlerin/der Bundeskanzler"", ""die Bundespr\u00e4sidentin/der Bundespr\u00e4sident"", ""die Bundesratspr\u00e4sidentin/der Bundesratspr\u00e4sident"", ""die Bundestagspr\u00e4sidentin/der Bundestagspr\u00e4sident""]",die Bundespräsidentin/der Bundespräsident,Demokratie und Wahlen,easy,general,,29,False,[],
88,Die parlamentarische Opposition im Deutschen Bundestag …,"[""kontrolliert die Regierung."", ""entscheidet, wer Bundesministerin/Bundesminister wird."", ""bestimmt, wer im Bundesrat sitzt."", ""schl\u00e4gt die Regierungschefinnen/Regierungschefs der L\u00e4nder vor.""]",kontrolliert die Regierung.,Demokratie und Wahlen,medium,general,,30,False,[],
89,Wie nennt man in Deutschland die Vereinigung von Abgeordneten einer Partei im Parlament?,"[""Verband"", ""\u00c4ltestenrat"", ""Fraktion"", ""Opposition""]",Fraktion,Demokratie und Wahlen,easy,general,,30,False,[],
90,Die deutschen Bundesländer wirken an der Gesetzgebung des Bundes mit durch …,"[""den Bundesrat."", ""die Bundesversammlung."", ""den Bundestag."", ""die Bundesregierung.""]",den Bundesrat.,Föderalismus,medium,general,,30,False,[],
91,In Deutschland kann ein Regierungswechsel in einem Bundesland Auswirkungen auf die Bundespolitik haben. Das Regieren wird …,"[""schwieriger, wenn sich dadurch die Mehrheit im Bundestag \u00e4ndert."", ""leichter, wenn dadurch neue Parteien in den Bundesrat kommen."", ""schwieriger, wenn dadurch die Mehrheit im Bundesrat ver\u00e4ndert wird."", ""leichter, wenn es sich um ein reiches Bundesland handelt.""]","schwieriger, wenn dadurch die Mehrheit im Bundesrat verändert wird.",Föderalismus,hard,general,,31,False,[],
92,Was bedeutet die Abkürzung CSU in Deutschland?,"[""Christlich Sichere Union"", ""Christlich S\u00fcddeutsche Union"", ""Christlich Sozialer Unternehmerverband"", ""Christlich Soziale Union""]",Christlich Soziale Union,Demokratie und Wahlen,easy,general,,31,False,[],
93,"Je mehr ""Zweitstimmen"" eine Partei bei einer Bundestagswahl bekommt, desto …","[""weniger Erststimmen kann sie haben."", ""mehr Direktkandidaten der Partei ziehen ins Parlament ein."", ""gr\u00f6\u00dfer ist das Risiko, eine Koalition bilden zu m\u00fcssen."", ""mehr Sitze erh\u00e4lt die Partei im Parlament.""]",mehr Sitze erhält die Partei im Parlament.,Demokratie und Wahlen,medium,general,,31,False,[],
94,Ab welchem Alter darf man in Deutschland an der Wahl zum Deutschen Bundestag teilnehmen?,"[""16"", ""18"", ""21"", ""23""]",18,Demokratie und Wahlen,easy,general,,32,False,[],
95,Was gilt für die meisten Kinder in Deutschland?,"[""Wahlpflicht"", ""Schulpflicht"", ""Schweigepflicht"", ""Religionspflicht""]",Schulpflicht,Kultur und Gesellschaft,easy,general,,32,False,[],
96,"Wie kann jemand, der den Holocaust leugnet, bestraft werden?","[""K\u00fcrzung sozialer Leistungen"", ""bis zu 100 Sozialstunden"", ""gar nicht, Holocaustleugnung ist erlaubt"", ""mit Freiheitsstrafe bis zu f\u00fcnf Jahren oder mit Geldstrafe""]",mit Freiheitsstrafe bis zu fünf Jahren oder mit Geldstrafe,Rechtssystem,medium,general,,32,False,[],
97,"Was bezahlt man in Deutschland automatisch, wenn man fest angestellt ist?","[""Sozialversicherung"", ""Sozialhilfe"", ""Kindergeld"", ""Wohngeld""]",Sozialversicherung,Kultur und Gesellschaft,easy,general,,33,False,[],
98,"Wenn Abgeordnete im Deutschen Bundestag ihre Fraktion wechseln, …","[""d\u00fcrfen sie nicht mehr an den Sitzungen des Parlaments teilnehmen."", ""kann die Regierung ihre Mehrheit verlieren."", ""muss die Bundespr\u00e4sidentin/der Bundespr\u00e4sident zuvor ihr/sein Einverst\u00e4ndnis geben."", ""d\u00fcrfen die W\u00e4hlerinnen/W\u00e4hler dieser Abgeordneten noch einmal w\u00e4hlen.""]",kann die Regierung ihre Mehrheit verlieren.,Demokratie und Wahlen,medium,general,,33,False,[],
99,Wer bezahlt in Deutschland die Sozialversicherungen?,"[""Arbeitgeberinnen/Arbeitgeber und Arbeitnehmerinnen/Arbeitnehmer"", ""nur Arbeitnehmerinnen/Arbeitnehmer"", ""alle Staatsangeh\u00f6rigen"", ""nur Arbeitgeberinnen/Arbeitgeber""]",Arbeitgeberinnen/Arbeitgeber und Arbeitnehmerinnen/Arbeitnehmer,Kultur und Gesellschaft,easy,general,,33,False,[],
100,Was gehört nicht zur gesetzlichen Sozialversicherung?,"[""die Lebensversicherung"", ""die gesetzliche Rentenversicherung"", ""die Arbeitslosenversicherung"", ""die Pflegeversicherung""]",die Lebensversicherung,Kultur und Gesellschaft,easy,general,,34,False,[],
101,Gewerkschaften sind Interessenverbände der …,"[""Jugendlichen."", ""Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer."", ""Rentnerinnen und Rentner."", ""Arbeitgeberinnen und Arbeitgeber.""]",Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer.,Kultur und Gesellschaft,easy,general,,34,False,[],
102,"Womit kann man in der Bundesrepublik Deutschland geehrt werden, wenn man auf politischem, wirtschaftlichem, kulturellem, geistigem oder sozialem Gebiet eine besondere Leistung erbracht hat? Mit dem …","[""Bundesverdienstkreuz"", ""Bundesadler"", ""Vaterl\u00e4ndischen Verdienstorden"", ""Ehrentitel \""Held der Deutschen Demokratischen Republik\""""]",Bundesverdienstkreuz,Kultur und Gesellschaft,medium,general,,34,False,[],
103,"Was wird in Deutschland als ""Ampelkoalition"" bezeichnet? Die Zusammenarbeit …","[""der Bundestagsfraktionen von CDU und CSU"", ""von SPD, FDP und B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen in einer Regierung"", ""von CSU, Die LINKE und B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen in einer Regierung"", ""der Bundestagsfraktionen von CDU und SPD""]","von SPD, FDP und Bündnis 90/Die Grünen in einer Regierung",Demokratie und Wahlen,easy,general,,35,False,[],
104,Eine Frau in Deutschland verliert ihre Arbeit. Was darf nicht der Grund für diese Entlassung sein?,"[""Die Frau ist lange krank und arbeitsunf\u00e4hig."", ""Die Frau kam oft zu sp\u00e4t zur Arbeit."", ""Die Frau erledigt private Sachen w\u00e4hrend der Arbeitszeit."", ""Die Frau bekommt ein Kind und ihr Chef wei\u00df das.""]",Die Frau bekommt ein Kind und ihr Chef weiß das.,Rechtssystem,medium,general,,35,False,[],
105,Was ist eine Aufgabe von Wahlhelferinnen/Wahlhelfern in Deutschland?,"[""Sie helfen alten Menschen bei der Stimmabgabe in der Wahlkabine."", ""Sie schreiben die Wahlbenachrichtigungen vor der Wahl."", ""Sie geben Zwischenergebnisse an die Medien weiter."", ""Sie z\u00e4hlen die Stimmen nach dem Ende der Wahl.""]",Sie zählen die Stimmen nach dem Ende der Wahl.,Demokratie und Wahlen,easy,general,,35,False,[],
106,In Deutschland helfen ehrenamtliche Wahlhelferinnen und Wahlhelfer bei den Wahlen. Was ist eine Aufgabe von Wahlhelferinnen/Wahlhelfern?,"[""Sie helfen Kindern und alten Menschen beim W\u00e4hlen."", ""Sie schreiben Karten und Briefe mit der Angabe des Wahllokals."", ""Sie geben Zwischenergebnisse an Journalisten weiter."", ""Sie z\u00e4hlen die Stimmen nach dem Ende der Wahl.""]",Sie zählen die Stimmen nach dem Ende der Wahl.,Demokratie und Wahlen,easy,general,,36,False,[],
107,Für wie viele Jahre wird der Bundestag in Deutschland gewählt?,"[""2 Jahre"", ""4 Jahre"", ""6 Jahre"", ""8 Jahre""]",4 Jahre,Demokratie und Wahlen,easy,general,,36,False,[],
108,"Bei einer Bundestagswahl in Deutschland darf jede/jeder wählen, die/der …","[""in der Bundesrepublik Deutschland wohnt und w\u00e4hlen m\u00f6chte."", ""B\u00fcrgerin/B\u00fcrger der Bundesrepublik Deutschland ist und mindestens 18 Jahre alt ist."", ""seit mindestens 3 Jahren in der Bundesrepublik Deutschland lebt."", ""B\u00fcrgerin/B\u00fcrger der Bundesrepublik Deutschland ist und mindestens 21 Jahre alt ist.""]",Bürgerin/Bürger der Bundesrepublik Deutschland ist und mindestens 18 Jahre alt ist.,Demokratie und Wahlen,easy,general,,36,False,[],
109,Wie oft gibt es normalerweise Bundestagswahlen in Deutschland?,"[""alle drei Jahre"", ""alle vier Jahre"", ""alle f\u00fcnf Jahre"", ""alle sechs Jahre""]",alle vier Jahre,Demokratie und Wahlen,easy,general,,37,False,[],
110,Für wie viele Jahre wird der Bundestag in Deutschland gewählt?,"[""2 Jahre"", ""3 Jahre"", ""4 Jahre"", ""5 Jahre""]",4 Jahre,Demokratie und Wahlen,easy,general,,37,False,[],
111,Welche Handlungen mit Bezug auf den Staat Israel sind in Deutschland verboten?,"[""die Politik Israels \u00f6ffentlich kritisieren"", ""das Aufh\u00e4ngen einer israelischen Flagge auf dem Privatgrundst\u00fcck"", ""eine Diskussion \u00fcber die Politik Israels"", ""der \u00f6ffentliche Aufruf zur Vernichtung Israels""]",der öffentliche Aufruf zur Vernichtung Israels,Rechtssystem,medium,general,,37,False,[],
112,Die Wahlen in Deutschland sind …,"[""speziell."", ""geheim."", ""berufsbezogen."", ""geschlechtsabh\u00e4ngig.""]",geheim.,Demokratie und Wahlen,easy,general,,38,False,[],
113,"Wahlen in Deutschland gewinnt die Partei, die …","[""die meisten Stimmen bekommt."", ""die meisten M\u00e4nner mehrheitlich gew\u00e4hlt haben."", ""die meisten Stimmen bei den Arbeiterinnen/Arbeitern bekommen hat."", ""die meisten Erststimmen f\u00fcr ihre Kanzlerkandidatin/ihren Kanzlerkandidaten erhalten hat.""]",die meisten Stimmen bekommt.,Demokratie und Wahlen,easy,general,,38,False,[],
114,An demokratischen Wahlen in Deutschland teilzunehmen ist …,"[""eine Pflicht."", ""ein Recht."", ""ein Zwang."", ""eine Last.""]",ein Recht.,Demokratie und Wahlen,easy,general,,38,False,[],
115,"Was bedeutet ""aktives Wahlrecht"" in Deutschland?","[""Man kann gew\u00e4hlt werden."", ""Man muss w\u00e4hlen gehen."", ""Man kann w\u00e4hlen."", ""Man muss zur Ausz\u00e4hlung der Stimmen gehen.""]",Man kann wählen.,Demokratie und Wahlen,medium,general,,39,False,[],
116,"Wenn Sie bei einer Bundestagswahl in Deutschland wählen dürfen, heißt das …","[""aktive Wahlkampagne."", ""aktives Wahlverfahren."", ""aktiver Wahlkampf."", ""aktives Wahlrecht.""]",aktives Wahlrecht.,Demokratie und Wahlen,easy,general,,39,False,[],
117,"Wie viel Prozent der Zweitstimmen müssen Parteien mindestens bekommen, um in den Deutschen Bundestag gewählt zu werden?","[""3%"", ""4%"", ""5%"", ""6%""]",5%,Demokratie und Wahlen,easy,general,,39,False,[],
118,Wer darf bei den rund 40 jüdischen Makkabi-Sportvereinen Mitglied werden?,"[""nur Deutsche"", ""nur Israelis"", ""nur religi\u00f6se Menschen"", ""alle Menschen""]",alle Menschen,Kultur und Gesellschaft,medium,general,,40,False,[],
119,Wahlen in Deutschland sind frei. Was bedeutet das?,"[""Alle verurteilten Straft\u00e4terinnen/Straft\u00e4ter d\u00fcrfen nicht w\u00e4hlen."", ""Wenn ich w\u00e4hlen gehen m\u00f6chte, muss meine Arbeitgeberin/mein Arbeitgeber mir frei geben."", ""Jede Person kann ohne Zwang entscheiden, ob sie w\u00e4hlen m\u00f6chte und wen sie w\u00e4hlen m\u00f6chte."", ""Ich kann frei entscheiden, wo ich w\u00e4hlen gehen m\u00f6chte.""]","Jede Person kann ohne Zwang entscheiden, ob sie wählen möchte und wen sie wählen möchte.",Demokratie und Wahlen,easy,general,,40,False,[],
120,Das Wahlsystem in Deutschland ist ein …,"[""Zensuswahlrecht."", ""Dreiklassenwahlrecht."", ""Mehrheits- und Verh\u00e4ltniswahlrecht."", ""allgemeines M\u00e4nnerwahlrecht.""]",Mehrheits- und Verhältniswahlrecht.,Demokratie und Wahlen,medium,general,,40,False,[],
121,Eine Partei möchte in den Deutschen Bundestag. Sie muss aber einen Mindestanteil an Wählerstimmen haben. Das heißt …,"[""5%-H\u00fcrde."", ""Zulassungsgrenze."", ""Basiswert."", ""Richtlinie.""]",5%-Hürde.,Demokratie und Wahlen,easy,general,,41,False,[],
122,Welchem Grundsatz unterliegen Wahlen in Deutschland? Wahlen in Deutschland sind …,"[""frei, gleich, geheim."", ""offen, sicher, frei."", ""geschlossen, gleich, sicher."", ""sicher, offen, freiwillig.""]","frei, gleich, geheim.",Demokratie und Wahlen,easy,general,,41,False,[],
123,"Was ist in Deutschland die ""5%-Hürde""?","[""Abstimmungsregelung im Bundestag f\u00fcr kleine Parteien"", ""Anwesenheitskontrolle im Bundestag f\u00fcr Abstimmungen"", ""Mindestanteil an W\u00e4hlerstimmen, um ins Parlament zu kommen"", ""Anwesenheitskontrolle im Bundesrat f\u00fcr Abstimmungen""]","Mindestanteil an Wählerstimmen, um ins Parlament zu kommen",Demokratie und Wahlen,easy,general,,41,False,[],
124,Die Bundestagswahl in Deutschland ist die Wahl …,"[""der Bundeskanzlerin/des Bundeskanzlers."", ""der Parlamente der L\u00e4nder."", ""des Parlaments f\u00fcr Deutschland."", ""der Bundespr\u00e4sidentin/des Bundespr\u00e4sidenten.""]",des Parlaments für Deutschland.,Demokratie und Wahlen,easy,general,,42,False,[],
125,"In einer Demokratie ist eine Funktion von regelmäßigen Wahlen, …","[""die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu zwingen, ihre Stimme abzugeben."", ""nach dem Willen der W\u00e4hlermehrheit den Wechsel der Regierung zu erm\u00f6glichen."", ""im Land bestehende Gesetze beizubehalten."", ""den Armen mehr Macht zu geben.""]",nach dem Willen der Wählermehrheit den Wechsel der Regierung zu ermöglichen.,Demokratie und Wahlen,medium,general,,42,False,[],
126,Was bekommen wahlberechtigte Bürgerinnen und Bürger in Deutschland vor einer Wahl?,"[""eine Wahlbenachrichtigung von der Gemeinde"", ""eine Wahlerlaubnis von der Bundespr\u00e4sidentin/von dem Bundespr\u00e4sidenten"", ""eine Benachrichtigung von der Bundesversammlung"", ""eine Benachrichtigung vom Pfarramt""]",eine Wahlbenachrichtigung von der Gemeinde,Demokratie und Wahlen,easy,general,,42,False,[],
127,"Warum gibt es die 5%-Hürde im Wahlgesetz der Bundesrepublik Deutschland? Es gibt sie, weil …","[""die Programme von vielen kleinen Parteien viele Gemeinsamkeiten haben."", ""die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger bei vielen kleinen Parteien die Orientierung verlieren k\u00f6nnen."", ""viele kleine Parteien die Regierungsbildung erschweren."", ""die kleinen Parteien nicht so viel Geld haben, um die Politikerinnen und Politiker zu bezahlen.""]",viele kleine Parteien die Regierungsbildung erschweren.,Demokratie und Wahlen,medium,general,,43,False,[],
128,"Parlamentsmitglieder, die von den Bürgerinnen und Bürgern gewählt werden, nennt man …","[""Abgeordnete."", ""Kanzlerinnen/Kanzler."", ""Botschafterinnen/Botschafter."", ""Ministerpr\u00e4sidentinnen/Ministerpr\u00e4sidenten.""]",Abgeordnete.,Demokratie und Wahlen,easy,general,,43,False,[],
129,Vom Volk gewählt wird in Deutschland …,"[""die Bundeskanzlerin/der Bundeskanzler."", ""die Ministerpr\u00e4sidentin/der Ministerpr\u00e4sident eines Bundeslandes."", ""der Bundestag."", ""die Bundespr\u00e4sidentin/der Bundespr\u00e4sident.""]",der Bundestag.,Demokratie und Wahlen,medium,general,,43,False,[],
130,Welcher Stimmzettel wäre bei einer Bundestagswahl gültig?,"[""1"", ""2"", ""3"", ""4""]",1,Demokratie und Wahlen,medium,general,,44,False,[],single
131,In Deutschland ist eine Bürgermeisterin/ein Bürgermeister …,"[""die Leiterin/der Leiter einer Schule."", ""die Chefin/der Chef einer Bank."", ""das Oberhaupt einer Gemeinde."", ""die/der Vorsitzende einer Partei.""]",das Oberhaupt einer Gemeinde.,Föderalismus,easy,general,,44,False,[],
132,Viele Menschen in Deutschland arbeiten in ihrer Freizeit ehrenamtlich. Was bedeutet das?,"[""Sie arbeiten als Soldatinnen/Soldaten."", ""Sie arbeiten freiwillig und unbezahlt in Vereinen und Verb\u00e4nden."", ""Sie arbeiten in der Bundesregierung."", ""Sie arbeiten in einem Krankenhaus und verdienen dabei Geld.""]",Sie arbeiten freiwillig und unbezahlt in Vereinen und Verbänden.,Kultur und Gesellschaft,easy,general,,44,False,[],
133,Was ist bei Bundestags- und Landtagswahlen in Deutschland erlaubt?,"[""Der Ehemann w\u00e4hlt f\u00fcr seine Frau mit."", ""Man kann durch Briefwahl seine Stimme abgeben."", ""Man kann am Wahltag telefonisch seine Stimme abgeben."", ""Kinder ab dem Alter von 14 Jahren d\u00fcrfen w\u00e4hlen.""]",Man kann durch Briefwahl seine Stimme abgeben.,Demokratie und Wahlen,easy,general,,45,False,[],
134,"Man will die Buslinie abschaffen, mit der Sie immer zur Arbeit fahren. Was können Sie machen, um die Buslinie zu erhalten?","[""Ich beteilige mich an einer B\u00fcrgerinitiative f\u00fcr die Erhaltung der Buslinie oder gr\u00fcnde selber eine Initiative."", ""Ich werde Mitglied in einem Sportverein und trainiere Radfahren."", ""Ich wende mich an das Finanzamt, weil ich als Steuerzahlerin/Steuerzahler ein Recht auf die Buslinie habe."", ""Ich schreibe einen Brief an das Forstamt der Gemeinde.""]",Ich beteilige mich an einer Bürgerinitiative für die Erhaltung der Buslinie oder gründe selber eine Initiative.,Demokratie und Wahlen,medium,general,,45,False,[],
135,Wen vertreten die Gewerkschaften in Deutschland?,"[""gro\u00dfe Unternehmen"", ""kleine Unternehmen"", ""Selbstst\u00e4ndige"", ""Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer""]",Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer,Kultur und Gesellschaft,easy,general,,45,False,[],
136,Sie gehen in Deutschland zum Arbeitsgericht bei …,"[""falscher Nebenkostenabrechnung."", ""ungerechtfertigter K\u00fcndigung durch Ihre Chefin/Ihren Chef."", ""Problemen mit den Nachbarinnen/Nachbarn."", ""Schwierigkeiten nach einem Verkehrsunfall.""]",ungerechtfertigter Kündigung durch Ihre Chefin/Ihren Chef.,Rechtssystem,easy,general,,46,False,[],
137,Welches Gericht ist in Deutschland bei Konflikten in der Arbeitswelt zuständig?,"[""das Familiengericht"", ""das Strafgericht"", ""das Arbeitsgericht"", ""das Amtsgericht""]",das Arbeitsgericht,Rechtssystem,easy,general,,46,False,[],
138,"Was kann ich in Deutschland machen, wenn mir meine Arbeitgeberin/mein Arbeitgeber zu Unrecht gekündigt hat?","[""weiterarbeiten und freundlich zur Chefin/zum Chef sein"", ""ein Mahnverfahren gegen die Arbeitgeberin/den Arbeitgeber f\u00fchren"", ""K\u00fcndigungsschutzklage erheben"", ""die Arbeitgeberin/den Arbeitgeber bei der Polizei anzeigen""]",Kündigungsschutzklage erheben,Rechtssystem,medium,general,,46,False,[],
139,Wann kommt es in Deutschland zu einem Prozess vor Gericht? Wenn jemand …,"[""zu einer anderen Religion \u00fcbertritt."", ""eine Straftat begangen hat und angeklagt wird."", ""eine andere Meinung als die der Regierung vertritt."", ""sein Auto falsch geparkt hat und es abgeschleppt wird.""]",eine Straftat begangen hat und angeklagt wird.,Rechtssystem,easy,general,,47,False,[],
140,Was macht eine Schöffin/ein Schöffe in Deutschland? Sie/Er …,"[""entscheidet mit Richterinnen/Richtern \u00fcber Schuld und Strafe."", ""gibt B\u00fcrgerinnen/B\u00fcrgern rechtlichen Rat."", ""stellt Urkunden aus."", ""verteidigt die Angeklagte/den Angeklagten.""]",entscheidet mit Richterinnen/Richtern über Schuld und Strafe.,Rechtssystem,medium,general,,47,False,[],
141,Wer berät in Deutschland Personen bei Rechtsfragen und vertritt sie vor Gericht?,"[""eine Rechtsanw\u00e4ltin/ein Rechtsanwalt"", ""eine Richterin/ein Richter"", ""eine Sch\u00f6ffin/ein Sch\u00f6ffe"", ""eine Staatsanw\u00e4ltin/ein Staatsanwalt""]",eine Rechtsanwältin/ein Rechtsanwalt,Rechtssystem,easy,general,,47,False,[],
142,Was ist die Hauptaufgabe einer Richterin/eines Richters in Deutschland? Eine Richterin/ein Richter …,"[""vertritt B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vor einem Gericht."", ""arbeitet an einem Gericht und spricht Urteile."", ""\u00e4ndert Gesetze."", ""betreut Jugendliche vor Gericht.""]",arbeitet an einem Gericht und spricht Urteile.,Rechtssystem,easy,general,,48,False,[],
143,Eine Richterin/ein Richter in Deutschland gehört zur …,"[""Judikative."", ""Exekutive."", ""Operative."", ""Legislative.""]",Judikative.,Rechtssystem,easy,general,,48,False,[],
144,Eine Richterin/ein Richter gehört in Deutschland zur …,"[""vollziehenden Gewalt."", ""rechtsprechenden Gewalt."", ""planenden Gewalt."", ""gesetzgebenden Gewalt.""]",rechtsprechenden Gewalt.,Rechtssystem,easy,general,,48,False,[],
145,In Deutschland wird die Staatsgewalt geteilt. Für welche Staatsgewalt arbeitet eine Richterin/ein Richter? Für die …,"[""Judikative"", ""Exekutive"", ""Presse"", ""Legislative""]",Judikative,Rechtssystem,easy,general,,49,False,[],
146,Wie nennt man in Deutschland ein Verfahren vor einem Gericht?,"[""Programm"", ""Prozedur"", ""Protokoll"", ""Prozess""]",Prozess,Rechtssystem,easy,general,,49,False,[],
147,Was ist die Arbeit einer Richterin/eines Richters in Deutschland?,"[""Deutschland regieren"", ""Recht sprechen"", ""Pl\u00e4ne erstellen"", ""Gesetze erlassen""]",Recht sprechen,Rechtssystem,easy,general,,49,False,[],
148,Was ist eine Aufgabe der Polizei in Deutschland?,"[""das Land zu verteidigen"", ""die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger abzuh\u00f6ren"", ""die Gesetze zu beschlie\u00dfen"", ""die Einhaltung von Gesetzen zu \u00fcberwachen""]",die Einhaltung von Gesetzen zu überwachen,Rechtssystem,easy,general,,50,False,[],
149,Was ist ein Beispiel für antisemitisches Verhalten?,"[""ein j\u00fcdisches Fest besuchen"", ""die israelische Regierung kritisieren"", ""den Holocaust leugnen"", ""gegen Juden Fu\u00dfball spielen.""]",den Holocaust leugnen,Geschichte,medium,general,,50,False,[],
150,Eine Gerichtsschöffin/ein Gerichtsschöffe in Deutschland ist …,"[""die Stellvertreterin/der Stellvertreter des Stadtoberhaupts."", ""eine ehrenamtliche Richterin/ein ehrenamtlicher Richter."", ""ein Mitglied eines Gemeinderats."", ""eine Person, die Jura studiert hat.""]",eine ehrenamtliche Richterin/ein ehrenamtlicher Richter.,Rechtssystem,medium,general,,50,False,[],
151,Wer baute die Mauer in Berlin?,"[""Gro\u00dfbritannien"", ""die DDR"", ""die Bundesrepublik Deutschland"", ""die USA""]",die DDR,Geschichte,easy,general,,51,False,[],
152,Wann waren die Nationalsozialisten mit Adolf Hitler in Deutschland an der Macht?,"[""1918 bis 1923"", ""1932 bis 1950"", ""1933 bis 1945"", ""1945 bis 1989""]",1933 bis 1945,Geschichte,easy,general,,51,False,[],
153,Was war am 8. Mai 1945?,"[""Tod Adolf Hitlers"", ""Beginn des Berliner Mauerbaus"", ""Wahl von Konrad Adenauer zum Bundeskanzler"", ""Ende des Zweiten Weltkriegs in Europa""]",Ende des Zweiten Weltkriegs in Europa,Geschichte,easy,general,,51,False,[],
154,Wann war der Zweite Weltkrieg zu Ende?,"[""1933"", ""1945"", ""1949"", ""1961""]",1945,Geschichte,easy,general,,52,False,[],
155,Wann waren die Nationalsozialisten in Deutschland an der Macht?,"[""1888 bis 1918"", ""1921 bis 1934"", ""1933 bis 1945"", ""1949 bis 1963""]",1933 bis 1945,Geschichte,easy,general,,52,False,[],
156,In welchem Jahr wurde Hitler Reichskanzler?,"[""1923"", ""1927"", ""1933"", ""1936""]",1933,Geschichte,easy,general,,52,False,[],
157,Die Nationalsozialisten mit Adolf Hitler errichteten 1933 in Deutschland …,"[""eine Diktatur."", ""einen demokratischen Staat."", ""eine Monarchie."", ""ein F\u00fcrstentum.""]",eine Diktatur.,Geschichte,easy,general,,53,False,[],
158,"Das ""Dritte Reich"" war eine …","[""Diktatur."", ""Demokratie."", ""Monarchie."", ""R\u00e4terepublik.""]",Diktatur.,Geschichte,easy,general,,53,False,[],
159,Was gab es in Deutschland nicht während der Zeit des Nationalsozialismus?,"[""freie Wahlen"", ""Pressezensur"", ""willk\u00fcrliche Verhaftungen"", ""Verfolgung von Juden""]",freie Wahlen,Geschichte,medium,general,,53,False,[],
160,Welcher Krieg dauerte von 1939 bis 1945?,"[""der Erste Weltkrieg"", ""der Zweite Weltkrieg"", ""der Vietnamkrieg"", ""der Golfkrieg""]",der Zweite Weltkrieg,Geschichte,easy,general,,54,False,[],
161,Was kennzeichnete den NS-Staat? Eine Politik …,"[""des staatlichen Rassismus"", ""der Meinungsfreiheit"", ""der allgemeinen Religionsfreiheit"", ""der Entwicklung der Demokratie""]",des staatlichen Rassismus,Geschichte,easy,general,,54,False,[],
162,Claus Schenk Graf von Stauffenberg wurde bekannt durch …,"[""eine Goldmedaille bei den Olympischen Spielen 1936."", ""den Bau des Reichstagsgeb\u00e4udes."", ""den Aufbau der Wehrmacht."", ""das Attentat auf Hitler am 20. Juli 1944.""]",das Attentat auf Hitler am 20. Juli 1944.,Geschichte,medium,general,,54,False,[],
163,In welchem Jahr zerstörten die Nationalsozialisten Synagogen und jüdische Geschäfte in Deutschland?,"[""1925"", ""1930"", ""1938"", ""1945""]",1938,Geschichte,easy,general,,55,False,[],
164,Was passierte am 9. November 1938 in Deutschland?,"[""Mit dem Angriff auf Polen beginnt der Zweite Weltkrieg."", ""Die Nationalsozialisten verlieren eine Wahl und l\u00f6sen den Reichstag auf."", ""J\u00fcdische Gesch\u00e4fte und Synagogen werden durch Nationalsozialisten und ihre Anh\u00e4nger zerst\u00f6rt."", ""Hitler wird Reichspr\u00e4sident und l\u00e4sst alle Parteien verbieten.""]",Jüdische Geschäfte und Synagogen werden durch Nationalsozialisten und ihre Anhänger zerstört.,Geschichte,medium,general,,55,False,[],
165,Wie hieß der erste Bundeskanzler der Bundesrepublik Deutschland?,"[""Konrad Adenauer"", ""Kurt Georg Kiesinger"", ""Helmut Schmidt"", ""Willy Brandt""]",Konrad Adenauer,Geschichte,easy,general,,55,False,[],
166,"Bei welchen Demonstrationen in Deutschland riefen die Menschen ""Wir sind das Volk""?","[""beim Arbeiteraufstand 1953 in der DDR"", ""bei den Demonstrationen 1968 in der Bundesrepublik Deutschland"", ""bei den Anti-Atomkraft-Demonstrationen 1985 in der Bundesrepublik Deutschland"", ""bei den Montagsdemonstrationen 1989 in der DDR""]",bei den Montagsdemonstrationen 1989 in der DDR,Geschichte,medium,general,,56,False,[],
167,"Welche Länder wurden nach dem Zweiten Weltkrieg in Deutschland als ""Alliierte Besatzungsmächte"" bezeichnet?","[""Sowjetunion, Gro\u00dfbritannien, Polen, Schweden"", ""Frankreich, Sowjetunion, Italien, Japan"", ""USA, Sowjetunion, Spanien, Portugal"", ""USA, Sowjetunion, Gro\u00dfbritannien, Frankreich""]","USA, Sowjetunion, Großbritannien, Frankreich",Geschichte,easy,general,,56,False,[],
168,"Welches Land war keine ""Alliierte Besatzungsmacht"" in Deutschland?","[""USA"", ""Sowjetunion"", ""Frankreich"", ""Japan""]",Japan,Geschichte,easy,general,,56,False,[],
169,Wann wurde die Bundesrepublik Deutschland gegründet?,"[""1939"", ""1945"", ""1949"", ""1951""]",1949,Geschichte,easy,general,,57,False,[],
170,Was gab es während der Zeit des Nationalsozialismus in Deutschland?,"[""das Verbot von Parteien"", ""das Recht zur freien Entfaltung der Pers\u00f6nlichkeit"", ""Pressefreiheit"", ""den Schutz der Menschenw\u00fcrde""]",das Verbot von Parteien,Geschichte,medium,general,,57,False,[],
171,"Soziale Marktwirtschaft bedeutet, die Wirtschaft …","[""steuert sich allein nach Angebot und Nachfrage."", ""wird vom Staat geplant und gesteuert, Angebot und Nachfrage werden nicht ber\u00fccksichtigt."", ""richtet sich nach der Nachfrage im Ausland."", ""richtet sich nach Angebot und Nachfrage, aber der Staat sorgt f\u00fcr einen sozialen Ausgleich.""]","richtet sich nach Angebot und Nachfrage, aber der Staat sorgt für einen sozialen Ausgleich.",Kultur und Gesellschaft,medium,general,,57,False,[],
172,In welcher Besatzungszone wurde die DDR gegründet? In der …,"[""amerikanischen Besatzungszone"", ""franz\u00f6sischen Besatzungszone"", ""britischen Besatzungszone"", ""sowjetischen Besatzungszone""]",sowjetischen Besatzungszone,Geschichte,easy,general,,58,False,[],
173,Die Bundesrepublik Deutschland ist ein Gründungsmitglied …,"[""des Nordatlantikpakts (NATO)."", ""der Vereinten Nationen (VN)."", ""der Europ\u00e4ischen Union (EU)."", ""des Warschauer Pakts.""]",der Europäischen Union (EU).,Geschichte,medium,general,,58,False,[],
174,Wann wurde die DDR gegründet?,"[""1947"", ""1949"", ""1953"", ""1956""]",1949,Geschichte,easy,general,,58,False,[],
175,Wie viele Besatzungszonen gab es in Deutschland nach dem Zweiten Weltkrieg?,"[""3"", ""4"", ""5"", ""6""]",4,Geschichte,easy,general,,59,False,[],
176,Wie waren die Besatzungszonen Deutschlands nach 1945 verteilt?,"[""1=Gro\u00dfbritannien, 2=Sowjetunion, 3=Frankreich, 4=USA"", ""1=Sowjetunion, 2=Gro\u00dfbritannien, 3=USA, 4=Frankreich"", ""1=Gro\u00dfbritannien, 2=Sowjetunion, 3=USA, 4=Frankreich"", ""1=Gro\u00dfbritannien, 2=USA, 3=Sowjetunion, 4=Frankreich""]","1=Großbritannien, 2=Sowjetunion, 3=USA, 4=Frankreich",Geschichte,medium,general,,59,False,"[""176.png""]",single
177,Welche deutsche Stadt wurde nach dem Zweiten Weltkrieg in vier Sektoren aufgeteilt?,"[""M\u00fcnchen"", ""Berlin"", ""Dresden"", ""Frankfurt/Oder""]",Berlin,Geschichte,easy,general,,59,False,[],
178,Vom Juni 1948 bis zum Mai 1949 wurden die Bürgerinnen und Bürger von West-Berlin durch eine Luftbrücke versorgt. Welcher Umstand war dafür verantwortlich?,"[""F\u00fcr Frankreich war eine Versorgung der West-Berliner Bev\u00f6lkerung mit dem Flugzeug kosteng\u00fcnstiger."", ""Die amerikanischen Soldatinnen und Soldaten hatten beim Landtransport Angst vor \u00dcberf\u00e4llen."", ""F\u00fcr Gro\u00dfbritannien war die Versorgung \u00fcber die Luftbr\u00fccke schneller."", ""Die Sowjetunion unterbrach den gesamten Verkehr auf dem Landwege.""]",Die Sowjetunion unterbrach den gesamten Verkehr auf dem Landwege.,Geschichte,medium,general,,60,False,[],
179,Wie endete der Zweite Weltkrieg in Europa offiziell?,"[""mit dem Tod Adolf Hitlers"", ""durch die bedingungslose Kapitulation Deutschlands"", ""mit dem R\u00fcckzug der Deutschen aus den besetzten Gebieten"", ""durch eine Revolution in Deutschland""]",durch die bedingungslose Kapitulation Deutschlands,Geschichte,easy,general,,60,False,[],
180,Der erste Bundeskanzler der Bundesrepublik Deutschland war …,"[""Ludwig Erhard."", ""Willy Brandt."", ""Konrad Adenauer."", ""Gerhard Schr\u00f6der.""]",Konrad Adenauer.,Geschichte,easy,general,,60,False,[],
181,Was wollte Willy Brandt mit seinem Kniefall 1970 im ehemaligen jüdischen Ghetto in Warschau ausdrücken?,"[""Er hat sich den ehemaligen Alliierten unterworfen."", ""Er bat Polen und die polnischen Juden um Vergebung."", ""Er zeigte seine Demut vor dem Warschauer Pakt."", ""Er sprach ein Gebet am Grab des Unbekannten Soldaten.""]",Er bat Polen und die polnischen Juden um Vergebung.,Geschichte,medium,general,,61,False,"[""181.png""]",single
182,Wie heißt das jüdische Gebetshaus?,"[""Basilika"", ""Moschee"", ""Synagoge"", ""Kirche""]",Synagoge,Kultur und Gesellschaft,easy,general,,61,False,[],
183,"Wann war in der Bundesrepublik Deutschland das ""Wirtschaftswunder""?","[""40er Jahre"", ""50er Jahre"", ""70er Jahre"", ""80er Jahre""]",50er Jahre,Geschichte,easy,general,,61,False,[],
184,Auf welcher rechtlichen Grundlage wurde der Staat Israel gegründet?,"[""eine Resolution der Vereinten Nationen"", ""ein Beschluss des Zionistenkongresses"", ""ein Vorschlag der Bundesregierung"", ""ein Vorschlag der UdSSR""]",eine Resolution der Vereinten Nationen,Geschichte,hard,general,,62,False,[],
185,"Wofür stand der Ausdruck ""Eiserner Vorhang""? Für die Abschottung …","[""des Warschauer Pakts gegen den Westen"", ""Norddeutschlands gegen S\u00fcddeutschland"", ""Nazi-Deutschlands gegen die Alliierten"", ""Europas gegen die USA""]",des Warschauer Pakts gegen den Westen,Geschichte,medium,general,,62,False,[],
186,"Im Jahr 1953 gab es in der DDR einen Aufstand, an den lange Zeit in der Bundesrepublik Deutschland ein Feiertag erinnerte. Wann war das?","[""1. Mai"", ""17. Juni"", ""20. Juli"", ""9. November""]",17. Juni,Geschichte,medium,general,,62,False,[],
187,"Welcher deutsche Staat hatte eine schwarz-rot-goldene Flagge mit Hammer, Zirkel und Ährenkranz?","[""Preu\u00dfen"", ""Bundesrepublik Deutschland"", ""\""Drittes Reich\"""", ""DDR""]",DDR,Geschichte,easy,general,,63,True,"[""187.png""]",single
188,In welchem Jahr wurde die Mauer in Berlin gebaut?,"[""1953"", ""1956"", ""1959"", ""1961""]",1961,Geschichte,easy,general,,63,False,[],
189,Wann baute die DDR die Mauer in Berlin?,"[""1919"", ""1933"", ""1961"", ""1990""]",1961,Geschichte,easy,general,,63,False,[],
190,Was bedeutet die Abkürzung DDR?,"[""Dritter Deutscher Rundfunk"", ""Die Deutsche Republik"", ""Dritte Deutsche Republik"", ""Deutsche Demokratische Republik""]",Deutsche Demokratische Republik,Geschichte,easy,general,,64,False,[],
191,Wann wurde die Mauer in Berlin für alle geöffnet?,"[""1987"", ""1989"", ""1992"", ""1995""]",1989,Geschichte,easy,general,,64,False,[],
192,Welches heutige deutsche Bundesland gehörte früher zum Gebiet der DDR?,"[""Brandenburg"", ""Bayern"", ""Saarland"", ""Hessen""]",Brandenburg,Föderalismus,easy,general,,64,False,[],
193,Von 1961 bis 1989 war Berlin …,"[""ohne B\u00fcrgermeister."", ""ein eigener Staat."", ""durch eine Mauer geteilt."", ""nur mit dem Flugzeug erreichbar.""]",durch eine Mauer geteilt.,Geschichte,easy,general,,65,False,[],
194,Am 3. Oktober feiert man in Deutschland den Tag der Deutschen …,"[""Einheit."", ""Nation."", ""Bundesl\u00e4nder."", ""St\u00e4dte.""]",Einheit.,Kultur und Gesellschaft,easy,general,,65,False,[],
195,Welches heutige deutsche Bundesland gehörte früher zum Gebiet der DDR?,"[""Hessen"", ""Sachsen-Anhalt"", ""Nordrhein-Westfalen"", ""Saarland""]",Sachsen-Anhalt,Föderalismus,easy,general,,65,False,[],
196,"Warum nennt man die Zeit im Herbst 1989 in der DDR ""Die Wende""? In dieser Zeit veränderte sich die DDR politisch …","[""von einer Diktatur zur Demokratie."", ""von einer liberalen Marktwirtschaft zum Sozialismus."", ""von einer Monarchie zur Sozialdemokratie."", ""von einem religi\u00f6sen Staat zu einem kommunistischen Staat.""]",von einer Diktatur zur Demokratie.,Geschichte,medium,general,,66,False,[],
197,Welches heutige deutsche Bundesland gehörte früher zum Gebiet der DDR?,"[""Th\u00fcringen"", ""Hessen"", ""Bayern"", ""Bremen""]",Thüringen,Föderalismus,easy,general,,66,False,[],
198,Welches heutige deutsche Bundesland gehörte früher zum Gebiet der DDR?,"[""Bayern"", ""Niedersachsen"", ""Sachsen"", ""Baden-W\u00fcrttemberg""]",Sachsen,Föderalismus,easy,general,,66,False,[],
199,"Mit der Abkürzung ""Stasi"" meinte man in der DDR …","[""das Parlament."", ""das Ministerium f\u00fcr Staatssicherheit."", ""eine regierende Partei."", ""das Ministerium f\u00fcr Volksbildung.""]",das Ministerium für Staatssicherheit.,Geschichte,medium,general,,67,False,[],
200,Welches heutige deutsche Bundesland gehörte früher zum Gebiet der DDR?,"[""Hessen"", ""Schleswig-Holstein"", ""Mecklenburg-Vorpommern"", ""Saarland""]",Mecklenburg-Vorpommern,Föderalismus,easy,general,,67,False,[],
201,"Welche der folgenden Auflistungen enthält nur Bundesländer, die zum Gebiet der früheren DDR gehörten?","[""Niedersachsen, Nordrhein-Westfalen, Hessen, Schleswig-Holstein, Brandenburg"", ""Mecklenburg-Vorpommern, Brandenburg, Sachsen, Sachsen-Anhalt, Th\u00fcringen"", ""Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg, Rheinland-Pfalz, Th\u00fcringen, Sachsen"", ""Sachsen, Th\u00fcringen, Hessen, Niedersachen, Brandenburg""]","Mecklenburg-Vorpommern, Brandenburg, Sachsen, Sachsen-Anhalt, Thüringen",Föderalismus,medium,general,,67,False,[],
202,"Zu wem gehörte die DDR im ""Kalten Krieg""?","[""zu den Westm\u00e4chten"", ""zum Warschauer Pakt"", ""zur NATO"", ""zu den blockfreien Staaten""]",zum Warschauer Pakt,Geschichte,medium,general,,68,False,[],
203,Wie hieß das Wirtschaftssystem der DDR?,"[""Marktwirtschaft"", ""Planwirtschaft"", ""Angebot und Nachfrage"", ""Kapitalismus""]",Planwirtschaft,Geschichte,medium,general,,68,False,[],
204,Wie wurden die Bundesrepublik Deutschland und die DDR zu einem Staat?,"[""Die Bundesrepublik hat die DDR besetzt."", ""Die heutigen f\u00fcnf \u00f6stlichen Bundesl\u00e4nder sind der Bundesrepublik Deutschland beigetreten."", ""Die westlichen Bundesl\u00e4nder sind der DDR beigetreten."", ""Die DDR hat die Bundesrepublik Deutschland besetzt.""]",Die heutigen fünf östlichen Bundesländer sind der Bundesrepublik Deutschland beigetreten.,Geschichte,medium,general,,68,False,[],
205,Mit dem Beitritt der DDR zur Bundesrepublik Deutschland gehören die neuen Bundesländer nun auch …,"[""zur Europ\u00e4ischen Union."", ""zum Warschauer Pakt."", ""zur OPEC."", ""zur Europ\u00e4ischen Verteidigungsgemeinschaft.""]",zur Europäischen Union.,Geschichte,medium,general,,69,False,[],
206,Woran erinnern die sogenannten „Stolpersteine“ in Deutschland?,"[""an ber\u00fchmte deutsche Politikerinnen und Politiker"", ""an die Opfer des Nationalsozialismus"", ""an Verkehrstote"", ""an bekannte j\u00fcdische Musiker""]",an die Opfer des Nationalsozialismus,Geschichte,medium,general,,69,False,[],
207,In welchem Militärbündnis war die DDR Mitglied?,"[""in der NATO"", ""im Rheinbund"", ""im Warschauer Pakt"", ""im Europab\u00fcndnis""]",im Warschauer Pakt,Geschichte,easy,general,,69,False,[],
208,"Was war die ""Stasi""?","[""der Geheimdienst im \""Dritten Reich\"""", ""eine ber\u00fchmte deutsche Gedenkst\u00e4tte"", ""der Geheimdienst der DDR"", ""ein deutscher Sportverein w\u00e4hrend des Zweiten Weltkrieges""]",der Geheimdienst der DDR,Geschichte,easy,general,,70,False,[],
209,Welches war das Wappen der Deutschen Demokratischen Republik?,"[""Bild 1"", ""Bild 2"", ""Bild 3"", ""Bild 4""]",Bild 1,Geschichte,medium,general,,70,True,"[""images/page_78_img_2.png"", ""images/page_78_img_3.png"", ""images/page_78_img_4.png"", ""images/page_78_img_5.jpeg""]",option_images
210,Was ereignete sich am 17. Juni 1953 in der DDR?,"[""der feierliche Beitritt zum Warschauer Pakt"", ""landesweite Streiks und ein Volksaufstand"", ""der 1. SED-Parteitag"", ""der erste Besuch Fidel Castros""]",landesweite Streiks und ein Volksaufstand,Geschichte,hard,general,,70,False,[],
211,"Welcher Politiker steht für die ""Ostverträge""?","[""Helmut Kohl"", ""Willy Brandt"", ""Michail Gorbatschow"", ""Ludwig Erhard""]",Willy Brandt,Geschichte,medium,general,,71,False,[],
212,Wie heißt Deutschland mit vollem Namen?,"[""Bundesstaat Deutschland"", ""Bundesl\u00e4nder Deutschland"", ""Bundesrepublik Deutschland"", ""Bundesbezirk Deutschland""]",Bundesrepublik Deutschland,Allgemein,easy,general,,71,False,[],
213,Wie viele Einwohner hat Deutschland?,"[""70 Millionen"", ""78 Millionen"", ""84 Millionen"", ""90 Millionen""]",84 Millionen,Geografie,easy,general,,71,False,[],
214,Welche Farben hat die deutsche Flagge?,"[""schwarz-rot-gold"", ""rot-wei\u00df-schwarz"", ""schwarz-rot-gr\u00fcn"", ""schwarz-gelb-rot""]",schwarz-rot-gold,Allgemein,easy,general,,72,True,[],
215,"Wer wird als ""Kanzler der Deutschen Einheit"" bezeichnet?","[""Gerhard Schr\u00f6der"", ""Helmut Kohl"", ""Konrad Adenauer"", ""Helmut Schmidt""]",Helmut Kohl,Geschichte,medium,general,,72,False,[],
216,Welches Symbol ist im Plenarsaal des Deutschen Bundestages zu sehen?,"[""der Bundesadler"", ""die Fahne der Stadt Berlin"", ""der Reichsadler"", ""die Reichskrone""]",der Bundesadler,Demokratie und Wahlen,easy,general,,72,False,"[""images/page_81_img_1.png""]",single
217,In welchem Zeitraum gab es die Deutsche Demokratische Republik (DDR)?,"[""1919 bis 1927"", ""1933 bis 1945"", ""1945 bis 1961"", ""1949 bis 1990""]",1949 bis 1990,Geschichte,easy,general,,73,False,[],
218,Wie viele Bundesländer kamen bei der Wiedervereinigung 1990 zur Bundesrepublik Deutschland hinzu?,"[""4"", ""5"", ""6"", ""7""]",5,Geschichte,easy,general,,73,False,[],
219,Die Bundesrepublik Deutschland hat die Grenzen von heute seit …,"[""1933"", ""1949"", ""1971"", ""1990""]",1990,Geschichte,easy,general,,73,False,[],
220,Der 27. Januar ist in Deutschland ein offizieller Gedenktag. Woran erinnert dieser Tag?,"[""an das Ende des Zweiten Weltkrieges"", ""an die Verabschiedung des Grundgesetzes"", ""an die Wiedervereinigung Deutschlands"", ""an die Opfer des Nationalsozialismus (Tag der Befreiung des Vernichtungslagers Auschwitz)""]",an die Opfer des Nationalsozialismus (Tag der Befreiung des Vernichtungslagers Auschwitz),Geschichte,medium,general,,74,False,[],
221,Deutschland ist Mitglied des Schengener Abkommens. Was bedeutet das?,"[""Deutsche k\u00f6nnen in viele L\u00e4nder Europas ohne Passkontrolle reisen."", ""Alle Menschen k\u00f6nnen ohne Personenkontrolle in Deutschland einreisen."", ""Deutsche k\u00f6nnen ohne Passkontrolle in jedes Land reisen."", ""Deutsche k\u00f6nnen in jedem Land mit dem Euro bezahlen.""]",Deutsche können in viele Länder Europas ohne Passkontrolle reisen.,Allgemein,medium,general,,74,False,[],
222,Welches Land ist ein Nachbarland von Deutschland?,"[""Ungarn"", ""Portugal"", ""Spanien"", ""Schweiz""]",Schweiz,Geografie,easy,general,,74,False,[],
223,Welches Land ist ein Nachbarland von Deutschland?,"[""Rum\u00e4nien"", ""Bulgarien"", ""Polen"", ""Griechenland""]",Polen,Geografie,easy,general,,75,False,[],
224,Was bedeutet die Abkürzung EU?,"[""Europ\u00e4ische Unternehmen"", ""Europ\u00e4ische Union"", ""Einheitliche Union"", ""Euro Union""]",Europäische Union,Allgemein,easy,general,,75,False,[],
225,In welchem anderen Land gibt es eine große deutschsprachige Bevölkerung?,"[""Tschechien"", ""Norwegen"", ""Spanien"", ""\u00d6sterreich""]",Österreich,Kultur und Gesellschaft,easy,general,,75,False,[],
226,Welche ist die Flagge der Europäischen Union?,"[""Bild 1"", ""Bild 2"", ""Bild 3"", ""Bild 4""]",Bild 3,Allgemein,easy,general,,76,True,"[""images/page_85_img_2.png"", ""images/page_85_img_3.jpeg"", ""images/page_85_img_4.jpeg"", ""images/page_85_img_5.jpeg""]",option_images
227,Welches Land ist ein Nachbarland von Deutschland?,"[""Finnland"", ""D\u00e4nemark"", ""Norwegen"", ""Schweden""]",Dänemark,Geografie,easy,general,,76,False,[],
228,Wie wird der Beitritt der DDR zur Bundesrepublik Deutschland im Jahr 1990 allgemein genannt?,"[""NATO-Osterweiterung"", ""EU-Osterweiterung"", ""Deutsche Wiedervereinigung"", ""Europ\u00e4ische Gemeinschaft""]",Deutsche Wiedervereinigung,Geschichte,easy,general,,76,False,[],
229,Welches Land ist ein Nachbarland von Deutschland?,"[""Spanien"", ""Bulgarien"", ""Norwegen"", ""Luxemburg""]",Luxemburg,Geografie,easy,general,,77,False,[],
230,"Das Europäische Parlament wird regelmäßig gewählt, nämlich alle …","[""5 Jahre."", ""6 Jahre."", ""7 Jahre."", ""8 Jahre.""]",5 Jahre.,Demokratie und Wahlen,medium,general,,77,False,[],
231,"Was bedeutet der Begriff ""europäische Integration""?","[""Damit sind amerikanische Einwanderinnen und Einwanderer in Europa gemeint."", ""Der Begriff meint den Einwanderungsstopp nach Europa."", ""Damit sind europ\u00e4ische Auswanderinnen und Auswanderer in den USA gemeint."", ""Der Begriff meint den Zusammenschluss europ\u00e4ischer Staaten zur EU.""]",Der Begriff meint den Zusammenschluss europäischer Staaten zur EU.,Allgemein,medium,general,,77,False,[],
232,Wer wird bei der Europawahl gewählt?,"[""die Europ\u00e4ische Kommission"", ""die L\u00e4nder, die in die EU eintreten d\u00fcrfen"", ""die Abgeordneten des Europ\u00e4ischen Parlaments"", ""die europ\u00e4ische Verfassung""]",die Abgeordneten des Europäischen Parlaments,Demokratie und Wahlen,easy,general,,78,False,[],
233,Welches Land ist ein Nachbarland von Deutschland?,"[""Tschechien"", ""Bulgarien"", ""Griechenland"", ""Portugal""]",Tschechien,Geografie,easy,general,,78,False,[],
234,Wo ist ein Sitz des Europäischen Parlaments?,"[""London"", ""Paris"", ""Berlin"", ""Stra\u00dfburg""]",Straßburg,Allgemein,medium,general,,78,False,[],
235,Der damalige französische Staatspräsident François Mitterrand und der damalige deutsche Bundeskanzler Helmut Kohl gedenken in Verdun gemeinsam der Toten beider Weltkriege. Welches Ziel der Europäischen Union wird bei diesem Treffen deutlich?,"[""Freundschaft zwischen England und Deutschland"", ""Reisefreiheit in alle L\u00e4nder der EU"", ""Frieden und Sicherheit in den L\u00e4ndern der EU"", ""einheitliche Feiertage in den L\u00e4ndern der EU""]",Frieden und Sicherheit in den Ländern der EU,Geschichte,medium,general,,79,False,"[""images/page_88_img_1.png""]",single
236,Wie viele Mitgliedstaaten hat die EU heute?,"[""21"", ""23"", ""25"", ""27""]",27,Allgemein,easy,general,,79,False,[],
237,"2007 wurde das 50-jährige Jubiläum der ""Römischen Verträge"" gefeiert. Was war der Inhalt der Verträge?","[""Beitritt Deutschlands zur NATO"", ""Gr\u00fcndung der Europ\u00e4ischen Wirtschaftsgemeinschaft (EWG)"", ""Verpflichtung Deutschlands zu Reparationsleistungen"", ""Festlegung der Oder-Nei\u00dfe-Linie als Ostgrenze""]",Gründung der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft (EWG),Geschichte,hard,general,,79,False,[],
238,An welchen Orten arbeitet das Europäische Parlament?,"[""Paris, London und Den Haag"", ""Stra\u00dfburg, Luxemburg und Br\u00fcssel"", ""Rom, Bern und Wien"", ""Bonn, Z\u00fcrich und Mailand""]","Straßburg, Luxemburg und Brüssel",Allgemein,medium,general,,80,False,[],
239,Durch welche Verträge schloss sich die Bundesrepublik Deutschland mit anderen Staaten zur Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft zusammen?,"[""durch die \""Hamburger Vertr\u00e4ge\"""", ""durch die \""R\u00f6mischen Vertr\u00e4ge\"""", ""durch die \""Pariser Vertr\u00e4ge\"""", ""durch die \""Londoner Vertr\u00e4ge\""""]","durch die ""Römischen Verträge""",Geschichte,medium,general,,80,False,[],
240,Seit wann bezahlt man in Deutschland mit dem Euro in bar?,"[""1995"", ""1998"", ""2002"", ""2005""]",2002,Geschichte,easy,general,,80,False,[],
241,"Frau Seger bekommt ein Kind. Was muss sie tun, um Elterngeld zu erhalten?","[""Sie muss an ihre Krankenkasse schreiben."", ""Sie muss einen Antrag bei der Elterngeldstelle stellen."", ""Sie muss nichts tun, denn sie bekommt automatisch Elterngeld."", ""Sie muss das Arbeitsamt um Erlaubnis bitten.""]",Sie muss einen Antrag bei der Elterngeldstelle stellen.,Rechtssystem,easy,general,,81,False,[],
242,"Wer entscheidet, ob ein Kind in Deutschland in den Kindergarten geht?","[""der Staat"", ""die Bundesl\u00e4nder"", ""die Eltern/die Erziehungsberechtigten"", ""die Schulen""]",die Eltern/die Erziehungsberechtigten,Kultur und Gesellschaft,easy,general,,81,False,[],
243,Maik und Sybille wollen mit Freunden an ihrem deutschen Wohnort eine Demonstration auf der Straße abhalten. Was müssen sie vorher tun?,"[""Sie m\u00fcssen die Demonstration anmelden."", ""Sie m\u00fcssen nichts tun. Man darf in Deutschland jederzeit \u00fcberall demonstrieren."", ""Sie k\u00f6nnen gar nichts tun, denn Demonstrationen sind in Deutschland grunds\u00e4tzlich verboten."", ""Maik und Sybille m\u00fcssen einen neuen Verein gr\u00fcnden, weil nur Vereine demonstrieren d\u00fcrfen.""]",Sie müssen die Demonstration anmelden.,Grundrechte,medium,general,,81,False,[],
244,"Welchen Schulabschluss braucht man normalerweise, um an einer Universität in Deutschland ein Studium zu beginnen?","[""das Abitur"", ""ein Diplom"", ""die Prokura"", ""eine Gesellenpr\u00fcfung""]",das Abitur,Kultur und Gesellschaft,easy,general,,82,False,[],
245,Wer darf in Deutschland nicht als Paar zusammenleben?,"[""Hans (20 Jahre) und Marie (19 Jahre)"", ""Tom (20 Jahre) und Klaus (45 Jahre)"", ""Sofie (35 Jahre) und Lisa (40 Jahre)"", ""Anne (13 Jahre) und Tim (25 Jahre)""]",Anne (13 Jahre) und Tim (25 Jahre),Rechtssystem,medium,general,,82,False,[],
246,Ab welchem Alter ist man in Deutschland volljährig?,"[""16"", ""18"", ""19"", ""21""]",18,Rechtssystem,easy,general,,82,False,[],
247,Eine Frau ist schwanger. Sie ist kurz vor und nach der Geburt ihres Kindes vom Gesetz besonders beschützt. Wie heißt dieser Schutz?,"[""Elternzeit"", ""Mutterschutz"", ""Geburtsvorbereitung"", ""Wochenbett""]",Mutterschutz,Rechtssystem,easy,general,,83,False,[],
248,Die Erziehung der Kinder ist in Deutschland ist vor allem Aufgabe …,"[""des Staates."", ""der Eltern."", ""der Gro\u00dfeltern."", ""der Schulen.""]",der Eltern.,Grundrechte,easy,general,,83,False,[],
249,Wer ist in Deutschland hauptsächlich verantwortlich für die Kindererziehung?,"[""der Staat"", ""die Eltern"", ""die Verwandten"", ""die Schulen""]",die Eltern,Grundrechte,easy,general,,83,False,[],
250,"In Deutschland hat man die besten Chancen auf einen gut bezahlten Arbeitsplatz, wenn man …","[""katholisch ist."", ""gut ausgebildet ist."", ""eine Frau ist."", ""Mitglied einer Partei ist.""]",gut ausgebildet ist.,Kultur und Gesellschaft,easy,general,,84,False,[],
251,"Wenn man in Deutschland ein Kind schlägt, …","[""geht das niemanden etwas an."", ""geht das nur die Familie etwas an."", ""kann man daf\u00fcr nicht bestraft werden."", ""kann man daf\u00fcr bestraft werden.""]",kann man dafür bestraft werden.,Rechtssystem,easy,general,,84,False,[],
252,In Deutschland …,"[""darf man zur gleichen Zeit nur mit einer Partnerin/einem Partner verheiratet sein."", ""kann man mehrere Ehepartnerinnen/Ehepartner gleichzeitig haben."", ""darf man nicht wieder heiraten, wenn man einmal verheiratet war."", ""darf eine Frau nicht wieder heiraten, wenn ihr Mann gestorben ist.""]",darf man zur gleichen Zeit nur mit einer Partnerin/einem Partner verheiratet sein.,Rechtssystem,easy,general,,84,False,[],
253,"Wo müssen Sie sich anmelden, wenn Sie in Deutschland umziehen?","[""beim Einwohnermeldeamt"", ""beim Standesamt"", ""beim Ordnungsamt"", ""beim Gewerbeamt""]",beim Einwohnermeldeamt,Allgemein,easy,general,,85,False,[],
254,"In Deutschland dürfen Ehepaare sich scheiden lassen. Meistens müssen sie dazu das ""Trennungsjahr"" einhalten. Was bedeutet das?","[""Der Scheidungsprozess dauert ein Jahr."", ""Die Ehegatten sind ein Jahr verheiratet, dann ist die Scheidung m\u00f6glich."", ""Das Besuchsrecht f\u00fcr die Kinder gilt ein Jahr."", ""Die Ehegatten f\u00fchren mindestens ein Jahr getrennt ihr eigenes Leben. Danach ist die Scheidung m\u00f6glich.""]",Die Ehegatten führen mindestens ein Jahr getrennt ihr eigenes Leben. Danach ist die Scheidung möglich.,Rechtssystem,medium,general,,85,False,[],
255,Bei Erziehungsproblemen können Eltern in Deutschland Hilfe erhalten vom …,"[""Ordnungsamt."", ""Schulamt."", ""Jugendamt."", ""Gesundheitsamt.""]",Jugendamt.,Kultur und Gesellschaft,easy,general,,85,False,[],
256,Ein Ehepaar möchte in Deutschland ein Restaurant eröffnen. Was braucht es dazu unbedingt?,"[""eine Erlaubnis der Polizei"", ""eine Genehmigung einer Partei"", ""eine Genehmigung des Einwohnermeldeamts"", ""eine Gastst\u00e4ttenerlaubnis von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde""]",eine Gaststättenerlaubnis von der zuständigen Behörde,Rechtssystem,medium,general,,86,False,[],
257,Eine erwachsene Frau möchte in Deutschland das Abitur nachholen. Das kann sie an …,"[""einer Hochschule."", ""einem Abendgymnasium."", ""einer Hauptschule."", ""einer Privatuniversit\u00e4t.""]",einem Abendgymnasium.,Kultur und Gesellschaft,easy,general,,86,False,[],
258,Was darf das Jugendamt in Deutschland?,"[""Es entscheidet, welche Schule das Kind besucht."", ""Es kann ein Kind, das geschlagen wird oder hungern muss, aus der Familie nehmen."", ""Es bezahlt das Kindergeld an die Eltern."", ""Es kontrolliert, ob das Kind einen Kindergarten besucht.""]","Es kann ein Kind, das geschlagen wird oder hungern muss, aus der Familie nehmen.",Rechtssystem,medium,general,,86,False,[],
259,Das Berufsinformationszentrum BIZ bei der Bundesagentur für Arbeit in Deutschland hilft bei der …,"[""Rentenberechnung."", ""Lehrstellensuche."", ""Steuererkl\u00e4rung."", ""Krankenversicherung.""]",Lehrstellensuche.,Kultur und Gesellschaft,easy,general,,87,False,[],
260,In Deutschland hat ein Kind in der Schule …,"[""Recht auf unbegrenzte Freizeit."", ""Wahlfreiheit f\u00fcr alle F\u00e4cher."", ""Anspruch auf Schulgeld."", ""Anwesenheitspflicht.""]",Anwesenheitspflicht.,Rechtssystem,easy,general,,87,False,[],
261,Ein Mann möchte mit 30 Jahren in Deutschland sein Abitur nachholen. Wo kann er das tun? An …,"[""einer Hochschule."", ""einem Abendgymnasium."", ""einer Hauptschule."", ""einer Privatuniversit\u00e4t.""]",einem Abendgymnasium.,Kultur und Gesellschaft,easy,general,,87,False,[],
262,Was bedeutet in Deutschland der Grundsatz der Gleichbehandlung?,"[""Niemand darf z.B. wegen einer Behinderung benachteiligt werden."", ""Man darf andere Personen benachteiligen, wenn ausreichende pers\u00f6nliche Gr\u00fcnde hierf\u00fcr vorliegen."", ""Niemand darf gegen Personen klagen, wenn sie benachteiligt wurden."", ""Es ist f\u00fcr alle Gesetz, benachteiligten Gruppen j\u00e4hrlich Geld zu spenden.""]",Niemand darf z.B. wegen einer Behinderung benachteiligt werden.,Grundrechte,easy,general,,88,False,[],
263,"In Deutschland sind Jugendliche ab 14 Jahren strafmündig. Das bedeutet: Jugendliche, die 14 Jahre und älter sind und gegen Strafgesetze verstoßen, …","[""werden bestraft."", ""werden wie Erwachsene behandelt."", ""teilen die Strafe mit ihren Eltern."", ""werden nicht bestraft.""]",werden bestraft.,Rechtssystem,medium,general,,88,False,[],
264,Zu welchem Fest tragen Menschen in Deutschland bunte Kostüme und Masken?,"[""am Rosenmontag"", ""am Maifeiertag"", ""beim Oktoberfest"", ""an Pfingsten""]",am Rosenmontag,Kultur und Gesellschaft,easy,general,,88,False,[],
265,"Wohin muss man in Deutschland zuerst gehen, wenn man heiraten möchte?","[""zum Einwohnermeldeamt"", ""zum Ordnungsamt"", ""zur Agentur f\u00fcr Arbeit"", ""zum Standesamt""]",zum Standesamt,Allgemein,easy,general,,89,False,[],
266,Wann beginnt die gesetzliche Nachtruhe in Deutschland?,"[""wenn die Sonne untergeht"", ""wenn die Nachbarn schlafen gehen"", ""um 0 Uhr, Mitternacht"", ""um 22 Uhr""]",um 22 Uhr,Kultur und Gesellschaft,easy,general,,89,False,[],
267,"Eine junge Frau in Deutschland, 22 Jahre alt, lebt mit ihrem Freund zusammen. Die Eltern der Frau finden das nicht gut, weil ihnen der Freund nicht gefällt. Was können die Eltern tun?","[""Sie m\u00fcssen die Entscheidung der vollj\u00e4hrigen Tochter respektieren."", ""Sie haben das Recht, die Tochter in die elterliche Wohnung zur\u00fcckzuholen."", ""Sie k\u00f6nnen zur Polizei gehen und die Tochter anzeigen."", ""Sie suchen einen anderen Mann f\u00fcr die Tochter.""]",Sie müssen die Entscheidung der volljährigen Tochter respektieren.,Grundrechte,easy,general,,89,False,[],
268,"Eine junge Frau will den Führerschein machen. Sie hat Angst vor der Prüfung, weil ihre Muttersprache nicht Deutsch ist. Was ist richtig?","[""Sie muss mindestens zehn Jahre in Deutschland leben, bevor sie den F\u00fchrerschein machen kann."", ""Wenn sie kein Deutsch kann, darf sie keinen F\u00fchrerschein haben."", ""Sie muss den F\u00fchrerschein in dem Land machen, in dem man ihre Sprache spricht."", ""Sie kann die Theorie-Pr\u00fcfung vielleicht in ihrer Muttersprache machen. Es gibt mehr als zehn Sprachen zur Auswahl.""]",Sie kann die Theorie-Prüfung vielleicht in ihrer Muttersprache machen. Es gibt mehr als zehn Sprachen zur Auswahl.,Allgemein,medium,general,,90,False,[],
269,In Deutschland haben Kinder ab dem Alter von drei Jahren bis zur Ersteinschulung einen Anspruch auf …,"[""monatliches Taschengeld."", ""einen Platz in einem Sportverein."", ""einen Kindergartenplatz."", ""einen Ferienpass.""]",einen Kindergartenplatz.,Rechtssystem,easy,general,,90,False,[],
270,Die Volkshochschule in Deutschland ist eine Einrichtung …,"[""f\u00fcr den Religionsunterricht."", ""nur f\u00fcr Jugendliche."", ""zur Weiterbildung."", ""nur f\u00fcr Rentnerinnen und Rentner.""]",zur Weiterbildung.,Kultur und Gesellschaft,easy,general,,90,False,[],
271,Was ist in Deutschland ein Brauch zu Weihnachten?,"[""bunte Eier verstecken"", ""einen Tannenbaum schm\u00fccken"", ""sich mit Masken und Kost\u00fcmen verkleiden"", ""K\u00fcrbisse vor die T\u00fcr stellen""]",einen Tannenbaum schmücken,Kultur und Gesellschaft,easy,general,,91,False,[],
272,Welche Lebensform ist in Deutschland nicht erlaubt?,"[""Mann und Frau sind geschieden und leben mit neuen Partnern zusammen."", ""Zwei Frauen leben zusammen."", ""Ein alleinerziehender Vater lebt mit seinen zwei Kindern zusammen."", ""Ein Mann ist mit zwei Frauen zur selben Zeit verheiratet.""]",Ein Mann ist mit zwei Frauen zur selben Zeit verheiratet.,Rechtssystem,easy,general,,91,False,[],
273,Bei Erziehungsproblemen gehen Sie in Deutschland …,"[""zur \u00c4rztin/zum Arzt."", ""zum Gesundheitsamt."", ""zum Einwohnermeldeamt."", ""zum Jugendamt.""]",zum Jugendamt.,Kultur und Gesellschaft,easy,general,,91,False,[],
274,"Sie haben in Deutschland absichtlich einen Brief geöffnet, der an eine andere Person adressiert ist. Was haben Sie nicht beachtet?","[""das Schweigerecht"", ""das Briefgeheimnis"", ""die Schweigepflicht"", ""die Meinungsfreiheit""]",das Briefgeheimnis,Grundrechte,easy,general,,92,False,[],
275,Was braucht man in Deutschland für eine Ehescheidung?,"[""die Einwilligung der Eltern"", ""ein Attest einer \u00c4rztin/eines Arztes"", ""die Einwilligung der Kinder"", ""die Unterst\u00fctzung einer Anw\u00e4ltin/eines Anwalts""]",die Unterstützung einer Anwältin/eines Anwalts,Rechtssystem,medium,general,,92,False,[],
276,"Was sollten Sie tun, wenn Sie von Ihrer Ansprechpartnerin/Ihrem Ansprechpartner in einer deutschen Behörde schlecht behandelt werden?","[""Ich kann nichts tun."", ""Ich muss mir diese Behandlung gefallen lassen."", ""Ich drohe der Person."", ""Ich kann mich bei der Beh\u00f6rdenleiterin/beim Beh\u00f6rdenleiter beschweren.""]",Ich kann mich bei der Behördenleiterin/beim Behördenleiter beschweren.,Rechtssystem,easy,general,,92,False,[],
277,"Eine Frau, die ein zweijähriges Kind hat, bewirbt sich in Deutschland um eine Stelle. Was ist ein Beispiel für Diskriminierung? Sie bekommt die Stelle nur deshalb nicht, weil sie …","[""kein Englisch spricht."", ""zu hohe Gehaltsvorstellungen hat."", ""keine Erfahrungen in diesem Beruf hat."", ""Mutter ist.""]",Mutter ist.,Grundrechte,medium,general,,93,False,[],
278,"Ein Mann im Rollstuhl hat sich auf eine Stelle als Buchhalter beworben. Was ist ein Beispiel für Diskriminierung? Er bekommt die Stelle nur deshalb nicht, weil er …","[""im Rollstuhl sitzt."", ""keine Erfahrung hat."", ""zu hohe Gehaltsvorstellungen hat."", ""kein Englisch spricht.""]",im Rollstuhl sitzt.,Grundrechte,medium,general,,93,False,[],
279,"In den meisten Mietshäusern in Deutschland gibt es eine ""Hausordnung"". Was steht in einer solchen ""Hausordnung""? Sie nennt …","[""Regeln f\u00fcr die Benutzung \u00f6ffentlicher Verkehrsmittel."", ""alle Mieterinnen und Mieter im Haus."", ""Regeln, an die sich alle Bewohnerinnen und Bewohner halten m\u00fcssen."", ""die Adresse des n\u00e4chsten Ordnungsamtes.""]","Regeln, an die sich alle Bewohnerinnen und Bewohner halten müssen.",Kultur und Gesellschaft,easy,general,,93,False,[],
280,"Wenn Sie sich in Deutschland gegen einen falschen Steuerbescheid wehren wollen, müssen Sie …","[""nichts machen."", ""den Bescheid wegwerfen."", ""Einspruch einlegen."", ""warten, bis ein anderer Bescheid kommt.""]",Einspruch einlegen.,Rechtssystem,medium,general,,94,False,[],
281,Zwei Freunde wollen in ein öffentliches Schwimmbad in Deutschland. Beide haben eine dunkle Hautfarbe und werden deshalb nicht hineingelassen. Welches Recht wird in dieser Situation verletzt? Das Recht auf …,"[""Meinungsfreiheit"", ""Gleichbehandlung"", ""Versammlungsfreiheit"", ""Freiz\u00fcgigkeit""]",Gleichbehandlung,Grundrechte,easy,general,,94,False,[],
282,"Welches Ehrenamt müssen deutsche Staatsbürgerinnen und Staatsbürger übernehmen, wenn sie dazu aufgefordert werden?","[""Vereinstrainerin/Vereinstrainer"", ""Wahlhelferin/Wahlhelfer"", ""Bibliotheksaufsicht"", ""Lehrerin/Lehrer""]",Wahlhelferin/Wahlhelfer,Demokratie und Wahlen,medium,general,,94,False,[],
283,"Was tun Sie, wenn Sie eine falsche Rechnung von einer deutschen Behörde bekommen?","[""Ich lasse die Rechnung liegen."", ""Ich lege Widerspruch bei der Beh\u00f6rde ein."", ""Ich schicke die Rechnung an die Beh\u00f6rde zur\u00fcck."", ""Ich gehe mit der Rechnung zum Finanzamt.""]",Ich lege Widerspruch bei der Behörde ein.,Rechtssystem,easy,general,,95,False,[],
284,"Was man für die Arbeit können muss, ändert sich in Zukunft sehr schnell. Was kann man tun?","[""Es ist egal, was man lernt."", ""Erwachsene m\u00fcssen auch nach der Ausbildung immer weiter lernen."", ""Kinder lernen in der Schule alles, was im Beruf wichtig ist. Nach der Schule muss man nicht weiter lernen."", ""Alle m\u00fcssen fr\u00fcher aufh\u00f6ren zu arbeiten, weil sich alles \u00e4ndert.""]",Erwachsene müssen auch nach der Ausbildung immer weiter lernen.,Kultur und Gesellschaft,easy,general,,95,False,[],
285,Frau Frost arbeitet als fest angestellte Mitarbeiterin in einem Büro. Was muss sie nicht von ihrem Gehalt bezahlen?,"[""Lohnsteuer"", ""Beitr\u00e4ge zur Arbeitslosenversicherung"", ""Beitr\u00e4ge zur Renten- und Krankenversicherung"", ""Umsatzsteuer""]",Umsatzsteuer,Rechtssystem,medium,general,,95,False,[],
286,Welche Organisation in einer Firma hilft den Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern bei Problemen mit der Arbeitgeberin/dem Arbeitgeber?,"[""der Betriebsrat"", ""die Betriebspr\u00fcferin/der Betriebspr\u00fcfer"", ""die Betriebsgruppe"", ""das Betriebsmanagement""]",der Betriebsrat,Rechtssystem,easy,general,,96,False,[],
287,Sie möchten bei einer Firma in Deutschland ihr Arbeitsverhältnis beenden. Was müssen Sie beachten?,"[""die Gehaltszahlungen"", ""die Arbeitszeit"", ""die K\u00fcndigungsfrist"", ""die Versicherungspflicht""]",die Kündigungsfrist,Rechtssystem,easy,general,,96,False,[],
288,Woraus begründet sich Deutschlands besondere Verantwortung für Israel?,"[""aus der Mitgliedschaft in der Europ\u00e4ischen Union (EU)"", ""aus den nationalsozialistischen Verbrechen gegen Juden"", ""aus dem Grundgesetz der Bundesrepublik Deutschland"", ""aus der christlichen Tradition""]",aus den nationalsozialistischen Verbrechen gegen Juden,Geschichte,medium,general,,96,False,[],
289,"Ein Mann mit dunkler Hautfarbe bewirbt sich um eine Stelle als Kellner in einem Restaurant in Deutschland. Was ist ein Beispiel für Diskriminierung? Er bekommt die Stelle nur deshalb nicht, weil …","[""seine Deutschkenntnisse zu gering sind."", ""er zu hohe Gehaltsvorstellungen hat."", ""er eine dunkle Haut hat."", ""er keine Erfahrungen im Beruf hat.""]",er eine dunkle Haut hat.,Grundrechte,medium,general,,97,False,[],
290,"Sie haben in Deutschland einen Fernseher gekauft. Zu Hause packen Sie den Fernseher aus, doch er funktioniert nicht. Der Fernseher ist kaputt. Was können Sie machen?","[""eine Anzeige schreiben"", ""den Fernseher reklamieren"", ""das Ger\u00e4t ungefragt austauschen"", ""die Garantie verl\u00e4ngern""]",den Fernseher reklamieren,Rechtssystem,easy,general,,97,False,[],
291,"Warum muss man in Deutschland bei der Steuererklärung aufschreiben, ob man zu einer Kirche gehört oder nicht? Weil …","[""es eine Kirchensteuer gibt, die an die Einkommen- und Lohnsteuer gekn\u00fcpft ist."", ""das f\u00fcr die Statistik in Deutschland wichtig ist."", ""man mehr Steuern zahlen muss, wenn man nicht zu einer Kirche geh\u00f6rt."", ""die Kirche f\u00fcr die Steuererkl\u00e4rung verantwortlich ist.""]","es eine Kirchensteuer gibt, die an die Einkommen- und Lohnsteuer geknüpft ist.",Rechtssystem,medium,general,,97,False,[],
292,Die Menschen in Deutschland leben nach dem Grundsatz der religiösen Toleranz. Was bedeutet das?,"[""Es d\u00fcrfen keine Moscheen gebaut werden."", ""Alle Menschen glauben an Gott."", ""Jeder kann glauben, was er m\u00f6chte."", ""Der Staat entscheidet, an welchen Gott die Menschen glauben.""]","Jeder kann glauben, was er möchte.",Grundrechte,easy,general,,98,False,[],
293,Was ist in Deutschland ein Brauch zu Ostern?,"[""K\u00fcrbisse vor die T\u00fcr stellen"", ""einen Tannenbaum schm\u00fccken"", ""Eier bemalen"", ""Raketen in die Luft schie\u00dfen""]",Eier bemalen,Kultur und Gesellschaft,easy,general,,98,False,[],
294,Pfingsten ist ein …,"[""christlicher Feiertag."", ""deutscher Gedenktag."", ""internationaler Trauertag."", ""bayerischer Brauch.""]",christlicher Feiertag.,Kultur und Gesellschaft,easy,general,,98,False,[],
295,Welche Religion hat die europäische und deutsche Kultur geprägt?,"[""der Hinduismus"", ""das Christentum"", ""der Buddhismus"", ""der Islam""]",das Christentum,Kultur und Gesellschaft,easy,general,,99,False,[],
296,In Deutschland nennt man die letzten vier Wochen vor Weihnachten …,"[""den Bu\u00df- und Bettag."", ""das Erntedankfest."", ""die Adventszeit."", ""Allerheiligen.""]",die Adventszeit.,Kultur und Gesellschaft,easy,general,,99,False,[],
297,Aus welchem Land sind die meisten Migrantinnen und Migranten nach Deutschland gekommen?,"[""Italien"", ""Polen"", ""Marokko"", ""T\u00fcrkei""]",Türkei,Geschichte,medium,general,,99,False,[],
298,In der DDR lebten vor allem Migrantinnen und Migranten aus …,"[""Vietnam, Polen, Mosambik."", ""Frankreich, Rum\u00e4nien, Somalia."", ""Chile, Ungarn, Simbabwe."", ""Nordkorea, Mexiko, \u00c4gypten.""]","Vietnam, Polen, Mosambik.",Geschichte,hard,general,,100,False,[],
299,"Ausländische Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, die in den 50er und 60er Jahren von der Bundesrepublik Deutschland angeworben wurden, nannte man …","[""Schwarzarbeiterinnen/Schwarzarbeiter."", ""Gastarbeiterinnen/Gastarbeiter."", ""Zeitarbeiterinnen/Zeitarbeiter."", ""Schichtarbeiterinnen/Schichtarbeiter.""]",Gastarbeiterinnen/Gastarbeiter.,Geschichte,medium,general,,100,False,[],
300,Aus welchem Land kamen die ersten Gastarbeiterinnen und Gastarbeiter in die Bundesrepublik Deutschland?,"[""Italien"", ""Spanien"", ""Portugal"", ""T\u00fcrkei""]",Italien,Geschichte,medium,general,,100,False,[],
301,Welches Wappen gehört zum Bundesland Baden-Württemberg?,"[""Bild 1"", ""Bild 2"", ""Bild 3"", ""Bild 4""]",Bild 1,Föderalismus,easy,state_specific,Baden-Württemberg,112,True,"[""images/page_112_img_2.jpeg"", ""images/page_112_img_3.png"", ""images/page_112_img_4.png"", ""images/page_112_img_5.png""]",option_images
302,Welches ist ein Landkreis in Baden-Württemberg?,"[""Mecklenburgische Seenplatte"", ""Neckar-Odenwald-Kreis"", ""Nordfriesland"", ""Alt\u00f6tting""]",Neckar-Odenwald-Kreis,Geografie,medium,state_specific,Baden-Württemberg,112,False,[],
303,Für wie viele Jahre wird der Landtag in Baden-Württemberg gewählt?,"[""3"", ""4"", ""5"", ""6""]",5,Demokratie und Wahlen,easy,state_specific,Baden-Württemberg,113,False,[],
304,Ab welchem Alter darf man in Baden-Württemberg bei Kommunalwahlen wählen?,"[""14"", ""16"", ""18"", ""20""]",16,Demokratie und Wahlen,medium,state_specific,Baden-Württemberg,113,False,[],
305,Welche Farben hat die Landesflagge von Baden-Württemberg?,"[""blau-wei\u00df-rot"", ""schwarz-gold"", ""wei\u00df-blau"", ""gr\u00fcn-wei\u00df-rot""]",schwarz-gold,Föderalismus,easy,state_specific,Baden-Württemberg,114,True,[],
306,Wo können Sie sich in Baden-Württemberg über politische Themen informieren?,"[""beim Ordnungsamt der Gemeinde"", ""bei der Verbraucherzentrale"", ""bei der Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung"", ""bei den Kirchen""]",bei der Landeszentrale für politische Bildung,Kultur und Gesellschaft,easy,state_specific,Baden-Württemberg,114,False,[],
307,Die Landeshauptstadt von Baden-Württemberg heißt …,"[""Heidelberg."", ""Stuttgart."", ""Karlsruhe."", ""Mannheim.""]",Stuttgart.,Geografie,easy,state_specific,Baden-Württemberg,115,False,[],
308,Welches Bundesland ist Baden-Württemberg?,"[""1"", ""2"", ""3"", ""4""]",1,Geografie,easy,state_specific,Baden-Württemberg,115,False,[],single
309,Wie nennt man die Regierungschefin/den Regierungschef in Baden-Württemberg?,"[""Erste Ministerin/Erster Minister"", ""Premierministerin/Premierminister"", ""B\u00fcrgermeisterin/B\u00fcrgermeister"", ""Ministerpr\u00e4sidentin/Ministerpr\u00e4sident""]",Ministerpräsidentin/Ministerpräsident,Föderalismus,easy,state_specific,Baden-Württemberg,116,False,[],
310,Welche Ministerin/welchen Minister hat Baden-Württemberg nicht?,"[""Finanzministerin/Finanzminister"", ""Justizministerin/Justizminister"", ""Innenministerin/Innenminister"", ""Au\u00dfenministerin/Au\u00dfenminister""]",Außenministerin/Außenminister,Föderalismus,medium,state_specific,Baden-Württemberg,116,False,[],
311,Welches Wappen gehört zum Freistaat Bayern?,"[""Bild 1"", ""Bild 2"", ""Bild 3"", ""Bild 4""]",Bild 2,Föderalismus,easy,state_specific,Baden-Württemberg,117,True,"[""images/page_117_img_2.jpeg"", ""images/page_117_img_3.png"", ""images/page_117_img_4.png"", ""images/page_117_img_5.png""]",option_images
312,Welches ist ein Landkreis in Bayern?,"[""Prignitz"", ""Rhein-Sieg-Kreis"", ""Nordfriesland"", ""Alt\u00f6tting""]",Altötting,Geografie,medium,state_specific,Baden-Württemberg,117,False,[],
313,Für wie viele Jahre wird der Landtag in Bayern gewählt?,"[""3"", ""4"", ""5"", ""6""]",5,Demokratie und Wahlen,easy,state_specific,Baden-Württemberg,118,False,[],
314,Ab welchem Alter darf man in Bayern bei Kommunalwahlen wählen?,"[""14"", ""16"", ""18"", ""20""]",18,Demokratie und Wahlen,medium,state_specific,Baden-Württemberg,118,False,[],
315,Welche Farben hat die Landesflagge von Bayern?,"[""blau-wei\u00df-rot"", ""wei\u00df-blau"", ""gr\u00fcn-wei\u00df-rot"", ""schwarz-gelb""]",weiß-blau,Föderalismus,easy,state_specific,Baden-Württemberg,119,True,[],
316,Wo können Sie sich in Bayern über politische Themen informieren?,"[""beim Ordnungsamt der Gemeinde"", ""bei der Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung"", ""bei der Verbraucherzentrale"", ""bei den Kirchen""]",bei der Landeszentrale für politische Bildung,Kultur und Gesellschaft,easy,state_specific,Baden-Württemberg,119,False,[],
317,Die Landeshauptstadt von Bayern heißt …,"[""Ingolstadt."", ""Regensburg."", ""N\u00fcrnberg."", ""M\u00fcnchen.""]",München.,Geografie,easy,state_specific,Baden-Württemberg,120,False,[],
318,Welches Bundesland ist Bayern?,"[""1"", ""2"", ""3"", ""4""]",4,Geografie,easy,state_specific,Baden-Württemberg,120,False,[],single
319,Wie nennt man die Regierungschefin/den Regierungschef in Bayern?,"[""Erste Ministerin/Erster Minister"", ""Premierministerin/Premierminister"", ""B\u00fcrgermeisterin/B\u00fcrgermeister"", ""Ministerpr\u00e4sidentin/Ministerpr\u00e4sident""]",Ministerpräsidentin/Ministerpräsident,Föderalismus,easy,state_specific,Baden-Württemberg,121,False,[],
320,Welche Ministerin/welchen Minister hat Bayern nicht?,"[""Justizministerin/Justizminister"", ""Au\u00dfenministerin/Au\u00dfenminister"", ""Finanzministerin/Finanzminister"", ""Innenministerin/Innenminister""]",Außenministerin/Außenminister,Föderalismus,medium,state_specific,Baden-Württemberg,121,False,[],
321,Welches Wappen gehört zum Bundesland Berlin?,"[""Bild 1"", ""Bild 2"", ""Bild 3"", ""Bild 4""]",Bild 1,Föderalismus,easy,state_specific,Berlin,122,True,"[""images/page_122_img_2.png"", ""images/page_122_img_3.png"", ""images/page_122_img_4.png""]",option_images
322,Welches ist ein Bezirk von Berlin?,"[""Altona"", ""Prignitz"", ""Pankow"", ""Mecklenburgische Seenplatte""]",Pankow,Geografie,medium,state_specific,Berlin,122,False,[],
323,Für wie viele Jahre wird das Landesparlament in Berlin gewählt?,"[""3"", ""4"", ""5"", ""6""]",5,Demokratie und Wahlen,medium,state_specific,Berlin,123,False,[],
324,Ab welchem Alter darf man in Berlin bei Kommunalwahlen (Wahl der Bezirksverordnetenversammlung) wählen?,"[""14"", ""16"", ""18"", ""20""]",16,Demokratie und Wahlen,medium,state_specific,Berlin,123,False,[],
325,Welche Farben hat die Landesflagge von Berlin?,"[""blau-wei\u00df-rot"", ""wei\u00df-rot"", ""gr\u00fcn-wei\u00df-rot"", ""schwarz-gold""]",weiß-rot,Föderalismus,easy,state_specific,Berlin,124,True,[],
326,Wo können Sie sich in Berlin über politische Themen informieren?,"[""beim Ordnungsamt der Gemeinde"", ""bei den Kirchen"", ""bei der Verbraucherzentrale"", ""bei der Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung""]",bei der Landeszentrale für politische Bildung,Kultur und Gesellschaft,easy,state_specific,Berlin,124,False,[],
327,Welches Bundesland ist ein Stadtstaat?,"[""Berlin"", ""Saarland"", ""Brandenburg"", ""Hessen""]",Berlin,Föderalismus,easy,state_specific,Berlin,125,False,[],
328,Welches Bundesland ist Berlin?,"[""1"", ""2"", ""3"", ""4""]",1,Geografie,easy,state_specific,Berlin,125,False,[],single
329,Wie nennt man die Regierungschefin/den Regierungschef des Stadtstaates Berlin?,"[""Ministerpr\u00e4sidentin/Ministerpr\u00e4sident"", ""Oberb\u00fcrgermeisterin/Oberb\u00fcrgermeister"", ""Pr\u00e4sidentin/Pr\u00e4sident des Senates"", ""Regierende B\u00fcrgermeisterin/Regierender B\u00fcrgermeister""]",Regierende Bürgermeisterin/Regierender Bürgermeister,Föderalismus,medium,state_specific,Berlin,126,False,[],
330,Welche Senatorin/welchen Senator hat Berlin nicht?,"[""Finanzsenatorin/Finanzsenator"", ""Innensenatorin/Innensenator"", ""Senatorin/Senator f\u00fcr Au\u00dfenbeziehungen"", ""Justizsenatorin/Justizsenator""]",Senatorin/Senator für Außenbeziehungen,Föderalismus,medium,state_specific,Berlin,126,False,[],
331,Welches Wappen gehört zum Bundesland Brandenburg?,"[""Bild 1"", ""Bild 2"", ""Bild 3"", ""Bild 4""]",Bild 2,Föderalismus,easy,state_specific,Berlin,127,True,"[""images/page_127_img_2.png"", ""images/page_127_img_3.png"", ""images/page_127_img_4.png"", ""images/page_127_img_5.jpeg""]",option_images
332,Welches ist ein Landkreis in Brandenburg?,"[""Prignitz"", ""Rhein-Sieg-Kreis"", ""Vogtlandkreis"", ""Amberg-Sulzbach""]",Prignitz,Geografie,medium,state_specific,Berlin,127,False,[],
333,Für wie viele Jahre wird der Landtag in Brandenburg gewählt?,"[""3"", ""4"", ""5"", ""6""]",5,Demokratie und Wahlen,medium,state_specific,Berlin,128,False,[],
334,Ab welchem Alter darf man in Brandenburg bei Kommunalwahlen wählen?,"[""14"", ""16"", ""18"", ""20""]",16,Demokratie und Wahlen,medium,state_specific,Berlin,128,False,[],
335,Welche Farben hat die Landesflagge von Brandenburg?,"[""blau-wei\u00df-rot"", ""rot-wei\u00df"", ""gr\u00fcn-wei\u00df-rot"", ""schwarz-gelb""]",rot-weiß,Föderalismus,easy,state_specific,Berlin,129,True,[],
336,Wo können Sie sich in Brandenburg über politische Themen informieren?,"[""bei den Kirchen"", ""beim Ordnungsamt der Gemeinde"", ""bei der Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung"", ""bei der Verbraucherzentrale""]",bei der Landeszentrale für politische Bildung,Kultur und Gesellschaft,easy,state_specific,Berlin,129,False,[],
337,Die Landeshauptstadt von Brandenburg heißt …,"[""Potsdam."", ""Cottbus."", ""Brandenburg."", ""Frankfurt/Oder.""]",Potsdam.,Geografie,easy,state_specific,Berlin,130,False,[],
338,Welches Bundesland ist Brandenburg?,"[""1"", ""2"", ""3"", ""4""]",2,Geografie,easy,state_specific,Berlin,130,False,[],single
339,Wie nennt man die Regierungschefin/den Regierungschef in Brandenburg?,"[""Erste Ministerin/Erster Minister"", ""Premierministerin/Premierminister"", ""B\u00fcrgermeisterin/B\u00fcrgermeister"", ""Ministerpr\u00e4sidentin/Ministerpr\u00e4sident""]",Ministerpräsidentin/Ministerpräsident,Föderalismus,medium,state_specific,Berlin,131,False,[],
340,Welche Ministerin/welchen Minister hat Brandenburg nicht?,"[""Justizministerin/Justizminister"", ""Au\u00dfenministerin/Au\u00dfenminister"", ""Finanzministerin/Finanzminister"", ""Innenministerin/Innenminister""]",Außenministerin/Außenminister,Föderalismus,medium,state_specific,Berlin,131,False,[],
341,Welches Wappen gehört zur Freien Hansestadt Bremen?,"[""Bild 1"", ""Bild 2"", ""Bild 3"", ""Bild 4""]",Bild 1,Föderalismus,easy,state_specific,Bremen,132,True,"[""images/page_132_img_2.png"", ""images/page_132_img_3.jpeg"", ""images/page_132_img_4.png"", ""images/page_132_img_5.png""]",option_images
342,Welches ist ein Stadtteil von Bremen?,"[""Altona"", ""Hemelingen"", ""Pankow"", ""Babelsberg""]",Hemelingen,Geografie,medium,state_specific,Bremen,132,False,[],
343,Für wie viele Jahre wird das Landesparlament in Bremen gewählt?,"[""3"", ""4"", ""5"", ""6""]",4,Demokratie und Wahlen,medium,state_specific,Bremen,133,False,[],
344,Ab welchem Alter darf man in Bremen bei den Wahlen zur Bürgerschaft (Landtag) wählen?,"[""14"", ""16"", ""18"", ""20""]",16,Demokratie und Wahlen,easy,state_specific,Bremen,133,False,[],
345,Welche Farben hat die Landesflagge von Bremen?,"[""blau-wei\u00df-rot"", ""rot-wei\u00df"", ""gr\u00fcn-wei\u00df-rot"", ""schwarz-gold""]",rot-weiß,Föderalismus,easy,state_specific,Bremen,134,True,[],
346,Wo können Sie sich in Bremen über politische Themen informieren?,"[""beim Ordnungsamt der Gemeinde"", ""bei der Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung"", ""bei den Kirchen"", ""bei der Verbraucherzentrale""]",bei der Landeszentrale für politische Bildung,Kultur und Gesellschaft,easy,state_specific,Bremen,134,False,[],
347,Was ist ein deutscher Stadtstaat?,"[""Bremen"", ""M\u00fcnchen"", ""Frankfurt"", ""Erfurt""]",Bremen,Föderalismus,easy,state_specific,Bremen,135,False,[],
348,Welches Bundesland ist Bremen?,"[""1"", ""2"", ""3"", ""4""]",1,Geografie,easy,state_specific,Bremen,135,False,[],option_images
349,Wie nennt man die Regierungschefin/den Regierungschef des Stadtstaates Bremen?,"[""Ministerpr\u00e4sidentin/Ministerpr\u00e4sident"", ""Erste B\u00fcrgermeisterin/Erster B\u00fcrgermeister"", ""Pr\u00e4sidentin/Pr\u00e4sident des Senates"", ""Regierende B\u00fcrgermeisterin/Regierender B\u00fcrgermeister""]",Präsidentin/Präsident des Senates,Föderalismus,medium,state_specific,Bremen,136,False,[],
350,Welche Senatorin/welchen Senator hat Bremen nicht?,"[""Senatorin/Senator f\u00fcr Au\u00dfenbeziehungen"", ""Finanzsenatorin/Finanzsenator"", ""Justizsenatorin/Justizsenator"", ""Innensenatorin/Innensenator""]",Senatorin/Senator für Außenbeziehungen,Föderalismus,hard,state_specific,Bremen,136,False,[],
351,Welches Wappen gehört zur Freien und Hansestadt Hamburg?,"[""Bild 1"", ""Bild 2"", ""Bild 3"", ""Bild 4""]",Bild 2,Föderalismus,easy,state_specific,Bremen,137,True,"[""images/page_137_img_2.png"", ""images/page_137_img_3.png"", ""images/page_137_img_4.png"", ""images/page_137_img_5.png""]",option_images
352,Welches ist ein Bezirk von Hamburg?,"[""Altona"", ""Hemelingen"", ""Pankow"", ""Mecklenburgische Seenplatte""]",Altona,Geografie,medium,state_specific,Bremen,137,False,[],
353,Für wie viele Jahre wird das Landesparlament in Hamburg gewählt?,"[""3"", ""4"", ""5"", ""6""]",5,Demokratie und Wahlen,medium,state_specific,Bremen,138,False,[],
354,Ab welchem Alter darf man in Hamburg bei Kommunalwahlen (Wahl der Bezirksversammlungen) wählen?,"[""14"", ""16"", ""18"", ""20""]",16,Demokratie und Wahlen,easy,state_specific,Bremen,138,False,[],
355,Welche Farben hat die Landesflagge von Hamburg?,"[""blau-wei\u00df-rot"", ""wei\u00df-rot"", ""gr\u00fcn-wei\u00df-rot"", ""schwarz-gelb""]",weiß-rot,Föderalismus,easy,state_specific,Bremen,139,True,[],
356,Wo können Sie sich in Hamburg über politische Themen informieren?,"[""beim Ordnungsamt der Gemeinde"", ""bei der Verbraucherzentrale"", ""bei den Kirchen"", ""bei der Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung""]",bei der Landeszentrale für politische Bildung,Kultur und Gesellschaft,easy,state_specific,Bremen,139,False,[],
357,Welches Bundesland ist ein Stadtstaat?,"[""Hamburg"", ""Sachsen"", ""Bayern"", ""Th\u00fcringen""]",Hamburg,Föderalismus,easy,state_specific,Bremen,140,False,[],
358,Welches Bundesland ist Hamburg?,"[""1"", ""2"", ""3"", ""4""]",2,Geografie,easy,state_specific,Bremen,140,False,[],option_images
359,Wie nennt man die Regierungschefin/den Regierungschef des Stadtstaates Hamburg?,"[""Ministerpr\u00e4sidentin/Ministerpr\u00e4sident"", ""Erste B\u00fcrgermeisterin/Erster B\u00fcrgermeister"", ""Regierende Senatorin/Regierender Senator"", ""Oberb\u00fcrgermeisterin/Oberb\u00fcrgermeister""]",Erste Bürgermeisterin/Erster Bürgermeister,Föderalismus,medium,state_specific,Bremen,141,False,[],
360,Welche Senatorin/welchen Senator hat Hamburg nicht?,"[""Justizsenatorin/Justizsenator"", ""Senatorin/Senator f\u00fcr Au\u00dfenbeziehungen"", ""Finanzsenatorin/Finanzsenator"", ""Innensenatorin/Innensenator""]",Senatorin/Senator für Außenbeziehungen,Föderalismus,hard,state_specific,Bremen,141,False,[],
361,Welches Wappen gehört zum Bundesland Hessen?,"[""Bild 1"", ""Bild 2"", ""Bild 3"", ""Bild 4""]",Bild 3,Föderalismus,easy,state_specific,Hessen,142,True,"[""images/page_142_img_2.png"", ""images/page_142_img_4.png"", ""images/page_142_img_5.jpeg""]",option_images
362,Welches ist ein Landkreis in Hessen?,"[""Ammerland"", ""Alt\u00f6tting"", ""Prignitz"", ""Main-Taunus-Kreis""]",Main-Taunus-Kreis,Geografie,medium,state_specific,Hessen,142,False,[],
363,Für wie viele Jahre wird der Landtag in Hessen gewählt?,"[""3"", ""4"", ""5"", ""6""]",5,Demokratie und Wahlen,easy,state_specific,Hessen,143,False,[],
364,Ab welchem Alter darf man in Hessen bei Kommunalwahlen wählen?,"[""14"", ""16"", ""18"", ""20""]",18,Demokratie und Wahlen,easy,state_specific,Hessen,143,False,[],
365,Welche Farben hat die Landesflagge von Hessen?,"[""blau-wei\u00df-rot"", ""rot-wei\u00df"", ""schwarz-gold"", ""gr\u00fcn-wei\u00df-rot""]",rot-weiß,Föderalismus,easy,state_specific,Hessen,144,True,[],
366,Wo können Sie sich in Hessen über politische Themen informieren?,"[""bei der Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung"", ""bei der Verbraucherzentrale"", ""beim Ordnungsamt der Gemeinde"", ""bei den Kirchen""]",bei der Landeszentrale für politische Bildung,Kultur und Gesellschaft,easy,state_specific,Hessen,144,False,[],
367,Die Landeshauptstadt von Hessen heißt …,"[""Kassel."", ""Darmstadt."", ""Frankfurt."", ""Wiesbaden.""]",Wiesbaden.,Geografie,easy,state_specific,Hessen,145,False,[],
368,Welches Bundesland ist Hessen?,"[""1"", ""2"", ""3"", ""4""]",2,Geografie,easy,state_specific,Hessen,145,False,[],single
369,Wie nennt man die Regierungschefin/den Regierungschef in Hessen?,"[""Erste Ministerin/Erster Minister"", ""Premierministerin/Premierminister"", ""B\u00fcrgermeisterin/B\u00fcrgermeister"", ""Ministerpr\u00e4sidentin/Ministerpr\u00e4sident""]",Ministerpräsidentin/Ministerpräsident,Föderalismus,easy,state_specific,Hessen,146,False,[],
370,Welche Ministerin/welchen Minister hat Hessen nicht?,"[""Justizministerin/Justizminister"", ""Au\u00dfenministerin/Au\u00dfenminister"", ""Finanzministerin/Finanzminister"", ""Innenministerin/Innenminister""]",Außenministerin/Außenminister,Föderalismus,medium,state_specific,Hessen,146,False,[],
371,Welches Wappen gehört zum Bundesland Mecklenburg-Vorpommern?,"[""Bild 1"", ""Bild 2"", ""Bild 3"", ""Bild 4""]",Bild 4,Föderalismus,easy,state_specific,Hessen,147,True,"[""images/page_147_img_2.png"", ""images/page_147_img_3.png"", ""images/page_147_img_4.png"", ""images/page_147_img_5.png""]",option_images
372,Welches ist ein Landkreis in Mecklenburg-Vorpommern?,"[""Prignitz"", ""Mecklenburgische Seenplatte"", ""Vogtlandkreis"", ""Rhein-Sieg-Kreis""]",Mecklenburgische Seenplatte,Geografie,medium,state_specific,Hessen,147,False,[],
373,Für wie viele Jahre wird der Landtag in Mecklenburg-Vorpommern gewählt?,"[""3"", ""4"", ""5"", ""6""]",5,Demokratie und Wahlen,easy,state_specific,Hessen,148,False,[],
374,Ab welchem Alter darf man in Mecklenburg-Vorpommern bei Kommunalwahlen wählen?,"[""14"", ""16"", ""18"", ""20""]",16,Demokratie und Wahlen,easy,state_specific,Hessen,148,False,[],
375,Welche Farben hat die Landesflagge von Mecklenburg-Vorpommern?,"[""schwarz-rot-gold"", ""blau-wei\u00df-gelb-rot"", ""gr\u00fcn-wei\u00df-rot"", ""schwarz-gelb""]",blau-weiß-gelb-rot,Föderalismus,medium,state_specific,Hessen,149,True,[],
376,Wo können Sie sich in Mecklenburg-Vorpommern über politische Themen informieren?,"[""bei der Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung"", ""bei den Kirchen"", ""beim Ordnungsamt der Gemeinde"", ""bei der Verbraucherzentrale""]",bei der Landeszentrale für politische Bildung,Kultur und Gesellschaft,easy,state_specific,Hessen,149,False,[],
377,Die Landeshauptstadt von Mecklenburg-Vorpommern heißt …,"[""Greifswald."", ""Schwerin."", ""Rostock."", ""Wismar.""]",Schwerin.,Geografie,easy,state_specific,Hessen,150,False,[],
378,Welches Bundesland ist Mecklenburg-Vorpommern?,"[""1"", ""2"", ""3"", ""4""]",1,Geografie,easy,state_specific,Hessen,150,False,[],single
379,Wie nennt man die Regierungschefin/den Regierungschef in Mecklenburg-Vorpommern?,"[""Erste Ministerin/Erster Minister"", ""Premierministerin/Premierminister"", ""B\u00fcrgermeisterin/B\u00fcrgermeister"", ""Ministerpr\u00e4sidentin/Ministerpr\u00e4sident""]",Ministerpräsidentin/Ministerpräsident,Föderalismus,easy,state_specific,Hessen,151,False,[],
380,Welche Ministerin/welchen Minister hat Mecklenburg-Vorpommern nicht?,"[""Justizministerin/Justizminister"", ""Au\u00dfenministerin/Au\u00dfenminister"", ""Finanzministerin/Finanzminister"", ""Innenministerin/Innenminister""]",Außenministerin/Außenminister,Föderalismus,medium,state_specific,Hessen,151,False,[],
381,Welches Wappen gehört zum Bundesland Niedersachsen?,"[""Bild 1"", ""Bild 2"", ""Bild 3"", ""Bild 4""]",Bild 1,Föderalismus,easy,state_specific,Niedersachsen,152,True,"[""images/page_152_img_2.png"", ""images/page_152_img_3.png"", ""images/page_152_img_4.png"", ""images/page_152_img_5.jpeg""]",option_images
382,Welches ist ein Landkreis in Niedersachsen?,"[""Ammerland"", ""Rhein-Sieg-Kreis"", ""Nordfriesland"", ""Vogtlandkreis""]",Ammerland,Geografie,medium,state_specific,Niedersachsen,152,False,[],
383,Für wie viele Jahre wird der Landtag in Niedersachsen gewählt?,"[""3"", ""4"", ""5"", ""6""]",5,Demokratie und Wahlen,easy,state_specific,Niedersachsen,153,False,[],
384,Ab welchem Alter darf man in Niedersachsen bei Kommunalwahlen wählen?,"[""14"", ""16"", ""18"", ""20""]",16,Demokratie und Wahlen,medium,state_specific,Niedersachsen,153,False,[],
385,Welche Farben hat die Landesflagge von Niedersachsen?,"[""wei\u00df-blau"", ""schwarz-rot-gold"", ""schwarz-gelb"", ""blau-wei\u00df-rot""]",schwarz-rot-gold,Föderalismus,medium,state_specific,Niedersachsen,154,True,[],
386,Wo können Sie sich in Niedersachsen über politische Themen informieren?,"[""bei der Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung"", ""beim Ordnungsamt der Gemeinde"", ""bei der Verbraucherzentrale"", ""bei den Kirchen""]",bei der Landeszentrale für politische Bildung,Kultur und Gesellschaft,easy,state_specific,Niedersachsen,154,False,[],
387,Die Landeshauptstadt von Niedersachsen heißt …,"[""Hannover."", ""Braunschweig."", ""Wolfsburg."", ""Osnabr\u00fcck.""]",Hannover.,Geografie,easy,state_specific,Niedersachsen,155,False,[],
388,Welches Bundesland ist Niedersachsen?,"[""1"", ""2"", ""3"", ""4""]",1,Geografie,easy,state_specific,Niedersachsen,155,False,[],option_images
389,Wie nennt man die Regierungschefin/den Regierungschef in Niedersachsen?,"[""Erste Ministerin/Erster Minister"", ""Premierministerin/Premierminister"", ""B\u00fcrgermeisterin/B\u00fcrgermeister"", ""Ministerpr\u00e4sidentin/Ministerpr\u00e4sident""]",Ministerpräsidentin/Ministerpräsident,Föderalismus,easy,state_specific,Niedersachsen,156,False,[],
390,Welche Ministerin/welchen Minister hat Niedersachsen nicht?,"[""Justizministerin/Justizminister"", ""Au\u00dfenministerin/Au\u00dfenminister"", ""Finanzministerin/Finanzminister"", ""Innenministerin/Innenminister""]",Außenministerin/Außenminister,Föderalismus,medium,state_specific,Niedersachsen,156,False,[],
391,Welches Wappen gehört zum Bundesland Nordrhein-Westfalen?,"[""Bild 1"", ""Bild 2"", ""Bild 3"", ""Bild 4""]",Bild 3,Föderalismus,easy,state_specific,Niedersachsen,157,True,"[""images/page_157_img_2.png"", ""images/page_157_img_3.png"", ""images/page_157_img_4.png"", ""images/page_157_img_5.jpeg""]",option_images
392,Welches ist ein Landkreis in Nordrhein-Westfalen?,"[""Ammerland"", ""Rhein-Sieg-Kreis"", ""Nordfriesland"", ""Vogtlandkreis""]",Rhein-Sieg-Kreis,Geografie,medium,state_specific,Niedersachsen,157,False,[],
393,Für wie viele Jahre wird der Landtag in Nordrhein-Westfalen gewählt?,"[""3"", ""4"", ""5"", ""6""]",5,Demokratie und Wahlen,easy,state_specific,Niedersachsen,158,False,[],
394,Ab welchem Alter darf man in Nordrhein-Westfalen bei Kommunalwahlen wählen?,"[""14"", ""16"", ""18"", ""20""]",16,Demokratie und Wahlen,medium,state_specific,Niedersachsen,158,False,[],
395,Welche Farben hat die Landesflagge von Nordrhein-Westfalen?,"[""rot-wei\u00df"", ""gr\u00fcn-wei\u00df-rot"", ""schwarz-gold"", ""blau-wei\u00df-rot""]",grün-weiß-rot,Föderalismus,medium,state_specific,Niedersachsen,159,True,[],
396,Wo können Sie sich in Nordrhein-Westfalen über politische Themen informieren?,"[""bei den Kirchen"", ""beim Ordnungsamt der Gemeinde"", ""bei der Verbraucherzentrale"", ""bei der Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung""]",bei der Landeszentrale für politische Bildung,Kultur und Gesellschaft,easy,state_specific,Niedersachsen,159,False,[],
397,Die Landeshauptstadt von Nordrhein-Westfalen heißt …,"[""K\u00f6ln."", ""Bonn."", ""D\u00fcsseldorf."", ""Dortmund.""]",Düsseldorf.,Geografie,easy,state_specific,Niedersachsen,160,False,[],
398,Welches Bundesland ist Nordrhein-Westfalen?,"[""1"", ""2"", ""3"", ""4""]",2,Geografie,easy,state_specific,Niedersachsen,160,False,[],option_images
399,Wie nennt man die Regierungschefin/den Regierungschef in Nordrhein-Westfalen?,"[""Erste Ministerin/Erster Minister"", ""Premierministerin/Premierminister"", ""B\u00fcrgermeisterin/B\u00fcrgermeister"", ""Ministerpr\u00e4sidentin/Ministerpr\u00e4sident""]",Ministerpräsidentin/Ministerpräsident,Föderalismus,easy,state_specific,Niedersachsen,161,False,[],
400,Welche Ministerin/welchen Minister hat Nordrhein-Westfalen nicht?,"[""Justizministerin/Justizminister"", ""Au\u00dfenministerin/Au\u00dfenminister"", ""Finanzministerin/Finanzminister"", ""Innenministerin/Innenminister""]",Außenministerin/Außenminister,Föderalismus,medium,state_specific,Niedersachsen,161,False,[],
401,Welches Wappen gehört zum Bundesland Rheinland-Pfalz?,"[""Bild 1"", ""Bild 2"", ""Bild 3"", ""Bild 4""]",Bild 3,Föderalismus,medium,state_specific,Rheinland-Pfalz,162,True,"[""images/page_162_img_2.png"", ""images/page_162_img_3.png"", ""images/page_162_img_4.png"", ""images/page_162_img_5.png""]",option_images
402,Welches ist ein Landkreis in Rheinland-Pfalz?,"[""Westerwaldkreis"", ""Alt\u00f6tting"", ""Emsland"", ""Prignitz""]",Westerwaldkreis,Geografie,medium,state_specific,Rheinland-Pfalz,162,False,[],
403,Für wie viele Jahre wird der Landtag in Rheinland-Pfalz gewählt?,"[""3"", ""4"", ""5"", ""6""]",5,Demokratie und Wahlen,easy,state_specific,Rheinland-Pfalz,163,False,[],
404,Ab welchem Alter darf man in Rheinland-Pfalz bei Kommunalwahlen wählen?,"[""14"", ""16"", ""18"", ""20""]",18,Demokratie und Wahlen,easy,state_specific,Rheinland-Pfalz,163,False,[],
405,Welche Farben hat die Landesflagge von Rheinland-Pfalz?,"[""wei\u00df-rot"", ""schwarz-rot-gold"", ""schwarz-gelb"", ""gr\u00fcn-wei\u00df-rot""]",schwarz-rot-gold,Föderalismus,easy,state_specific,Rheinland-Pfalz,164,True,[],
406,Wo können Sie sich in Rheinland-Pfalz über politische Themen informieren?,"[""bei den Kirchen"", ""bei der Verbraucherzentrale"", ""beim Ordnungsamt der Gemeinde"", ""bei der Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung""]",bei der Landeszentrale für politische Bildung,Demokratie und Wahlen,easy,state_specific,Rheinland-Pfalz,164,False,[],
407,Die Landeshauptstadt von Rheinland-Pfalz heißt …,"[""Mainz."", ""Kaiserslautern."", ""Ludwigshafen."", ""Koblenz.""]",Mainz.,Geografie,easy,state_specific,Rheinland-Pfalz,165,False,[],
408,Welches Bundesland ist Rheinland-Pfalz?,"[""1"", ""2"", ""3"", ""4""]",2,Geografie,medium,state_specific,Rheinland-Pfalz,165,False,[],single
409,Wie nennt man die Regierungschefin/den Regierungschef in Rheinland-Pfalz?,"[""Erste Ministerin/Erster Minister"", ""Premierministerin/Premierminister"", ""B\u00fcrgermeisterin/B\u00fcrgermeister"", ""Ministerpr\u00e4sidentin/Ministerpr\u00e4sident""]",Ministerpräsidentin/Ministerpräsident,Föderalismus,easy,state_specific,Rheinland-Pfalz,166,False,[],
410,Welche Ministerin/welchen Minister hat Rheinland-Pfalz nicht?,"[""Justizministerin/Justizminister"", ""Au\u00dfenministerin/Au\u00dfenminister"", ""Finanzministerin/Finanzminister"", ""Innenministerin/Innenminister""]",Außenministerin/Außenminister,Föderalismus,medium,state_specific,Rheinland-Pfalz,166,False,[],
411,Welches Wappen gehört zum Bundesland Saarland?,"[""Bild 1"", ""Bild 2"", ""Bild 3"", ""Bild 4""]",Bild 2,Föderalismus,medium,state_specific,Rheinland-Pfalz,167,True,"[""images/page_167_img_2.png"", ""images/page_167_img_3.png"", ""images/page_167_img_4.png"", ""images/page_167_img_5.png""]",option_images
412,Welches ist ein Landkreis im Saarland?,"[""Mecklenburgische Seenplatte"", ""Alt\u00f6tting"", ""Neunkirchen"", ""Rhein-Sieg-Kreis""]",Neunkirchen,Geografie,medium,state_specific,Rheinland-Pfalz,167,False,[],
413,Für wie viele Jahre wird der Landtag des Saarlandes gewählt?,"[""3"", ""4"", ""5"", ""6""]",5,Demokratie und Wahlen,easy,state_specific,Rheinland-Pfalz,168,False,[],
414,Ab welchem Alter darf man im Saarland bei Kommunalwahlen wählen?,"[""14"", ""16"", ""18"", ""20""]",18,Demokratie und Wahlen,easy,state_specific,Rheinland-Pfalz,168,False,[],
415,Welche Farben hat die Landesflagge des Saarlandes?,"[""wei\u00df-blau"", ""schwarz-rot-gold"", ""schwarz-gelb"", ""gr\u00fcn-wei\u00df-rot""]",schwarz-rot-gold,Föderalismus,easy,state_specific,Rheinland-Pfalz,169,True,[],
416,Wo können Sie sich im Saarland über politische Themen informieren?,"[""bei den Kirchen"", ""bei der Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung"", ""bei der Verbraucherzentrale"", ""beim Ordnungsamt der Gemeinde""]",bei der Landeszentrale für politische Bildung,Demokratie und Wahlen,easy,state_specific,Rheinland-Pfalz,169,False,[],
417,Die Landeshauptstadt des Saarlandes heißt …,"[""Neunkirchen."", ""Homburg."", ""Saarbr\u00fccken."", ""V\u00f6lklingen.""]",Saarbrücken.,Geografie,easy,state_specific,Rheinland-Pfalz,170,False,[],
418,Welches Bundesland ist das Saarland?,"[""1"", ""2"", ""3"", ""4""]",3,Geografie,medium,state_specific,Rheinland-Pfalz,170,False,[],single
419,Wie nennt man die Regierungschefin/den Regierungschef des Saarlandes?,"[""Erste Ministerin/Erster Minister"", ""Premierministerin/Premierminister"", ""B\u00fcrgermeisterin/B\u00fcrgermeister"", ""Ministerpr\u00e4sidentin/Ministerpr\u00e4sident""]",Ministerpräsidentin/Ministerpräsident,Föderalismus,easy,state_specific,Rheinland-Pfalz,171,False,[],
420,Welche Ministerin/welchen Minister hat das Saarland nicht?,"[""Justizministerin/Justizminister"", ""Au\u00dfenministerin/Au\u00dfenminister"", ""Finanzministerin/Finanzminister"", ""Innenministerin/Innenminister""]",Außenministerin/Außenminister,Föderalismus,medium,state_specific,Rheinland-Pfalz,171,False,[],
421,Welches Wappen gehört zum Freistaat Sachsen?,"[""Bild 1"", ""Bild 2"", ""Bild 3"", ""Bild 4""]",Bild 3,Föderalismus,easy,state_specific,Sachsen,172,True,"[""images/page_172_img_2.png"", ""images/page_172_img_4.png"", ""images/page_172_img_5.jpeg""]",option_images
422,Welches ist ein Landkreis in Sachsen?,"[""Vogtlandkreis"", ""Alt\u00f6tting"", ""Uckermark"", ""Nordfriesland""]",Vogtlandkreis,Geografie,medium,state_specific,Sachsen,172,False,[],
423,Für wie viele Jahre wird der Landtag in Sachsen gewählt?,"[""3"", ""4"", ""5"", ""6""]",5,Demokratie und Wahlen,easy,state_specific,Sachsen,173,False,[],
424,Ab welchem Alter darf man in Sachsen bei Kommunalwahlen wählen?,"[""14"", ""16"", ""18"", ""20""]",18,Demokratie und Wahlen,medium,state_specific,Sachsen,173,False,[],
425,Welche Farben hat die Landesflagge von Sachsen?,"[""blau-wei\u00df-rot"", ""wei\u00df-gr\u00fcn"", ""gr\u00fcn-wei\u00df-rot"", ""schwarz-gelb""]",weiß-grün,Föderalismus,easy,state_specific,Sachsen,174,True,[],
426,Wo können Sie sich in Sachsen über politische Themen informieren?,"[""bei der Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung"", ""beim Ordnungsamt der Gemeinde"", ""bei den Kirchen"", ""bei der Verbraucherzentrale""]",bei der Landeszentrale für politische Bildung,Demokratie und Wahlen,easy,state_specific,Sachsen,174,False,[],
427,Die Landeshauptstadt von Sachsen heißt …,"[""Leipzig."", ""Dresden."", ""Chemnitz."", ""Zwickau.""]",Dresden.,Geografie,easy,state_specific,Sachsen,175,False,[],
428,Welches Bundesland ist Sachsen?,"[""1"", ""2"", ""3"", ""4""]",4,Geografie,easy,state_specific,Sachsen,175,False,[],single
429,Wie nennt man die Regierungschefin/den Regierungschef in Sachsen?,"[""Erste Ministerin/Erster Minister"", ""Premierministerin/Premierminister"", ""B\u00fcrgermeisterin/B\u00fcrgermeister"", ""Ministerpr\u00e4sidentin/Ministerpr\u00e4sident""]",Ministerpräsidentin/Ministerpräsident,Föderalismus,easy,state_specific,Sachsen,176,False,[],
430,Welche Ministerin/welchen Minister hat Sachsen nicht?,"[""Justizministerin/Justizminister"", ""Au\u00dfenministerin/Au\u00dfenminister"", ""Finanzministerin/Finanzminister"", ""Innenministerin/Innenminister""]",Außenministerin/Außenminister,Föderalismus,medium,state_specific,Sachsen,176,False,[],
431,Welches Wappen gehört zum Bundesland Sachsen-Anhalt?,"[""Bild 1"", ""Bild 2"", ""Bild 3"", ""Bild 4""]",Bild 1,Föderalismus,easy,state_specific,Sachsen,177,True,"[""images/page_177_img_2.png"", ""images/page_177_img_3.png"", ""images/page_177_img_4.png"", ""images/page_177_img_5.png""]",option_images
432,Welches ist ein Landkreis in Sachsen-Anhalt?,"[""Ammerland"", ""Alt\u00f6tting"", ""Uckermark"", ""B\u00f6rde""]",Börde,Geografie,medium,state_specific,Sachsen,177,False,[],
433,Für wie viele Jahre wird der Landtag in Sachsen-Anhalt gewählt?,"[""3"", ""4"", ""5"", ""6""]",5,Demokratie und Wahlen,easy,state_specific,Sachsen,178,False,[],
434,Ab welchem Alter darf man in Sachsen-Anhalt bei Kommunalwahlen wählen?,"[""14"", ""16"", ""18"", ""20""]",16,Demokratie und Wahlen,medium,state_specific,Sachsen,178,False,[],
435,Welche Farben hat die Landesflagge von Sachsen-Anhalt?,"[""blau-wei\u00df-rot"", ""gelb-schwarz"", ""gr\u00fcn-wei\u00df-rot"", ""wei\u00df-rot""]",gelb-schwarz,Föderalismus,easy,state_specific,Sachsen,179,True,[],
436,Wo können Sie sich in Sachsen-Anhalt über politische Themen informieren?,"[""bei den Kirchen"", ""bei der Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung"", ""beim Ordnungsamt der Gemeinde"", ""bei der Verbraucherzentrale""]",bei der Landeszentrale für politische Bildung,Demokratie und Wahlen,easy,state_specific,Sachsen,179,False,[],
437,Die Landeshauptstadt von Sachsen-Anhalt heißt …,"[""Halle."", ""Dessau."", ""Magdeburg."", ""Wittenberg.""]",Magdeburg.,Geografie,easy,state_specific,Sachsen,180,False,[],
438,Welches Bundesland ist Sachsen-Anhalt?,"[""1"", ""2"", ""3"", ""4""]",2,Geografie,easy,state_specific,Sachsen,180,False,[],single
439,Wie nennt man die Regierungschefin/den Regierungschef in Sachsen-Anhalt?,"[""Erste Ministerin/Erster Minister"", ""Premierministerin/Premierminister"", ""B\u00fcrgermeisterin/B\u00fcrgermeister"", ""Ministerpr\u00e4sidentin/Ministerpr\u00e4sident""]",Ministerpräsidentin/Ministerpräsident,Föderalismus,easy,state_specific,Sachsen,181,False,[],
440,Welche Ministerin/welchen Minister hat Sachsen-Anhalt nicht?,"[""Justizministerin/Justizminister"", ""Au\u00dfenministerin/Au\u00dfenminister"", ""Finanzministerin/Finanzminister"", ""Innenministerin/Innenminister""]",Außenministerin/Außenminister,Föderalismus,medium,state_specific,Sachsen,181,False,[],
441,Welches Wappen gehört zum Bundesland Schleswig-Holstein?,"[""Bild 1"", ""Bild 2"", ""Bild 3"", ""Bild 4""]",Bild 2,Föderalismus,easy,state_specific,Schleswig-Holstein,182,True,"[""images/page_182_img_2.png"", ""images/page_182_img_4.png"", ""images/page_182_img_5.png""]",option_images
442,Welches ist ein Landkreis in Schleswig-Holstein?,"[""Ammerland"", ""Mecklenburgische Seenplatte"", ""Nordfriesland"", ""Rhein-Sieg-Kreis""]",Nordfriesland,Geografie,medium,state_specific,Schleswig-Holstein,182,False,[],
443,Für wie viele Jahre wird der Landtag in Schleswig-Holstein gewählt?,"[""3"", ""4"", ""5"", ""6""]",5,Demokratie und Wahlen,easy,state_specific,Schleswig-Holstein,183,False,[],
444,Ab welchem Alter darf man in Schleswig-Holstein bei Kommunalwahlen wählen?,"[""14"", ""16"", ""18"", ""20""]",16,Demokratie und Wahlen,easy,state_specific,Schleswig-Holstein,183,False,[],
445,Welche Farben hat die Landesflagge von Schleswig-Holstein?,"[""wei\u00df-blau"", ""blau-wei\u00df-rot"", ""wei\u00df-rot"", ""gr\u00fcn-wei\u00df-rot""]",blau-weiß-rot,Föderalismus,easy,state_specific,Schleswig-Holstein,184,True,[],
446,Wo können Sie sich in Schleswig-Holstein über politische Themen informieren?,"[""bei der Verbraucherzentrale"", ""beim Ordnungsamt der Gemeinde"", ""beim / bei der Landesbeauftragten f\u00fcr politische Bildung"", ""bei den Kirchen""]",beim / bei der Landesbeauftragten für politische Bildung,Demokratie und Wahlen,medium,state_specific,Schleswig-Holstein,184,False,[],
447,Die Landeshauptstadt von Schleswig-Holstein heißt …,"[""Husum."", ""Flensburg."", ""L\u00fcbeck."", ""Kiel.""]",Kiel.,Geografie,easy,state_specific,Schleswig-Holstein,185,False,[],
448,Welches Bundesland ist Schleswig-Holstein?,"[""1"", ""2"", ""3"", ""4""]",1,Geografie,easy,state_specific,Schleswig-Holstein,185,False,[],option_images
449,Wie nennt man die Regierungschefin/den Regierungschef in Schleswig-Holstein?,"[""Erste Ministerin/Erster Minister"", ""Premierministerin/Premierminister"", ""B\u00fcrgermeisterin/B\u00fcrgermeister"", ""Ministerpr\u00e4sidentin/Ministerpr\u00e4sident""]",Ministerpräsidentin/Ministerpräsident,Föderalismus,easy,state_specific,Schleswig-Holstein,186,False,[],
450,Welche Ministerin/welchen Minister hat Schleswig-Holstein nicht?,"[""Justizministerin/Justizminister"", ""Au\u00dfenministerin/Au\u00dfenminister"", ""Finanzministerin/Finanzminister"", ""Innenministerin/Innenminister""]",Außenministerin/Außenminister,Föderalismus,medium,state_specific,Schleswig-Holstein,186,False,[],
451,Welches Wappen gehört zum Freistaat Thüringen?,"[""Bild 1"", ""Bild 2"", ""Bild 3"", ""Bild 4""]",Bild 1,Föderalismus,easy,state_specific,Schleswig-Holstein,187,True,"[""images/page_187_img_2.jpeg"", ""images/page_187_img_3.png"", ""images/page_187_img_4.jpeg"", ""images/page_187_img_5.png""]",option_images
452,Welches ist ein Landkreis in Thüringen?,"[""Ammerland"", ""Alt\u00f6tting"", ""Nordfriesland"", ""Wartburgkreis""]",Wartburgkreis,Geografie,medium,state_specific,Schleswig-Holstein,187,False,[],
453,Für wie viele Jahre wird der Landtag in Thüringen gewählt?,"[""3"", ""4"", ""5"", ""6""]",5,Demokratie und Wahlen,easy,state_specific,Schleswig-Holstein,188,False,[],
454,Ab welchem Alter darf man in Thüringen bei Kommunalwahlen wählen?,"[""14"", ""16"", ""18"", ""20""]",16,Demokratie und Wahlen,easy,state_specific,Schleswig-Holstein,188,False,[],
455,Welche Farben hat die Landesflagge von Thüringen?,"[""blau-wei\u00df-rot"", ""wei\u00df-rot"", ""gr\u00fcn-wei\u00df-rot"", ""schwarz-gold""]",weiß-rot,Föderalismus,easy,state_specific,Schleswig-Holstein,189,True,[],
456,Wo können Sie sich in Thüringen über politische Themen informieren?,"[""bei den Kirchen"", ""bei der Verbraucherzentrale"", ""bei der Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung"", ""beim Ordnungsamt der Gemeinde""]",bei der Landeszentrale für politische Bildung,Demokratie und Wahlen,medium,state_specific,Schleswig-Holstein,189,False,[],
457,Die Landeshauptstadt von Thüringen heißt …,"[""Eisenach."", ""Erfurt."", ""Gera."", ""Jena.""]",Erfurt.,Geografie,easy,state_specific,Schleswig-Holstein,190,False,[],
458,Welches Bundesland ist Thüringen?,"[""1"", ""2"", ""3"", ""4""]",2,Geografie,easy,state_specific,Schleswig-Holstein,190,False,[],option_images
459,Wie nennt man die Regierungschefin/den Regierungschef in Thüringen?,"[""Erste Ministerin/Erster Minister"", ""Premierministerin/Premierminister"", ""B\u00fcrgermeisterin/B\u00fcrgermeister"", ""Ministerpr\u00e4sidentin/Ministerpr\u00e4sident""]",Ministerpräsidentin/Ministerpräsident,Föderalismus,easy,state_specific,Schleswig-Holstein,191,False,[],
460,Welche Ministerin/welchen Minister hat Thüringen nicht?,"[""Justizministerin/Justizminister"", ""Au\u00dfenministerin/Au\u00dfenminister"", ""Finanzministerin/Finanzminister"", ""Innenministerin/Innenminister""]",Außenministerin/Außenminister,Föderalismus,medium,state_specific,Schleswig-Holstein,191,False,[],
